<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>panel | Herman Péter</title><link>https://hermanp.github.io/hu/tag/panel/</link><atom:link href="https://hermanp.github.io/hu/tag/panel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>panel</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><lastBuildDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://hermanp.github.io/images/icon_hu1a779452550ea7625b45e05d3004a154_2463_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>panel</title><link>https://hermanp.github.io/hu/tag/panel/</link></image><item><title>Kispest lakótelep, 3. rész. A II. ütem</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/</link><pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/</guid><description>&lt;p>Ahogy a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/">2. rész&lt;/a> végén olvashattuk, a kispesti lakótelep építésének I. és II/A üteme szervesen összekapcsolódott, ezt elhelyezkedésük nagyban magyarázza. De igaz ez valamelyest a folytatólagos II/B ütemre is, hiszen az építkezés menete ezt megkívánta. Ebben a részben a II. ütemmel és a lakásépítési tervekben való megjelenésével foglalkozok. Építését az V. ötéves tervben kezdték meg, így tervezését már előtte (1976 előtt) évekkel. Nem kívánok visszanyúlni a kezdeteihez, mivel az túlságosan visszaröpítene az időben: az I. ütem tárgyalásánál megfigyelhetők a változó számok az &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/#%C3%B6t%C3%A9ves-lak%C3%A1s%C3%A9p%C3%ADt%C3%A9si-tervek">Ötéves lakásépítési tervek&lt;/a> fejezetben.&lt;/p>
&lt;h2 id="v-ötéves-lakásépítési-tervek">V. ötéves lakásépítési tervek&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1973-02-28/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1973. február 28&lt;/a>-án volt napirenden a BFT VB-ban a &lt;em>&amp;ldquo;jelentés az V. ötéves terv lakásépítési terve előkészítése érdekében eddig tett intézkedésekről, javaslat a további feladatokra&amp;rdquo;&lt;/em>. Már részletes ütemezést láthatunk a II. ütem tekintetében, hiszen az I. ütem lakásai a IV. ötéves terv alatt épülnek meg a terv szerint.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1. sz. táblázat: V. ötéves tervi lakásátadási ütemterv&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Telepítési hely&lt;/th>
&lt;th>Építendő&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;th>V. ötéves&lt;/th>
&lt;th>további&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>XIX. Kispest II.&lt;/td>
&lt;td>6500&lt;/td>
&lt;td>800&lt;/td>
&lt;td>800&lt;/td>
&lt;td>950&lt;/td>
&lt;td>1500&lt;/td>
&lt;td>1450&lt;/td>
&lt;td>5500&lt;/td>
&lt;td>1000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 2. sz. táblázatban (&lt;em>Területek előkészítésének állása és javasolt ütemezése&lt;/em>) a feladatok határidői a következők Kispest II. ütem esetén:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>rendezési terv: 1973. március&lt;/li>
&lt;li>szanálási felmérés: 1973. június&lt;/li>
&lt;li>beruházási program: 1974. október&lt;/li>
&lt;li>kisajátítási dokumentáció: 1974. december&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Az 5. sz. táblázatban (&lt;em>V. ötéves tervi lakásépítési technológia meghatározó és kapacitás ütemterve&lt;/em>) a IV. sz. házgyár (másnéven BHK IV.) alá van besorolva a kispesti II. ütem az 1. sz. táblázatbeli ütemezéssel. A 7. sz. táblázatban a közművesítés ütemezése olvasható.&lt;/p>
&lt;p>Az év végén, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1973-12-05/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1973. december 5&lt;/a>-én tárgyalta a BFT VB újra a fenti témát: &lt;em>Jelentés az V. ötéves lakástelepítési terv előkészítése érdekében eddig tett intézkedésekről, javaslat a további feladatokra&lt;/em>. Ebben az érdemi rész az 1973. augusztus 31-i keltezésű, a BUVÁTI Városrendezési és Városgazdasági Irodája által összeállított javaslat. Az eleje már egy érdekes felütéssel indul (&lt;em>A koncentrált lakástelepítés szempontjából számbajövő területek kiválasztása&lt;/em> cím alatt), amit muszáj idéznem:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az 1965. évben a Városrendezési és Építészeti Főosztály megbízásából a BVTV &lt;strong>&amp;ldquo;A IV. ötéves terv lakástelepítésének matematikai programozása&amp;rdquo;&lt;/strong> cimmel tanulmányt készített, amelyben kompjuter segítségével összevetette a lakástelepítés szempontjából számbavehető összes budapesti területeket. E tanulmány továbbfejlesztésével jelölte meg Budapest és környéke általános rendezési terve a koncentrált lakástelepítés céljára fenntartandó területeket. A tervnek 1971. évi kormányhátósági jóváhagyása óta ezeken a területeken építési tilalom áll fenn, illetőleg a IV. ötéves tervi lakástelepítés már a terv alapján történt.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Milyen kompjuter 😃 lehetett 1965-ben?! Talán egy &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ural_%28computer%29" target="_blank" rel="noopener">Ural&lt;/a>? Az egyes területek azonosítási módja alatt további háttérinformácóhoz jutunk:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az azonosítási számok az általános rendezési terv lakástelepítési tervlapján megjelölt területek sorszámaival azonosak.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure id="figure-v-ötéves-terv-lakásépítésének-előkészítése-területek-lehatárolása-1973-augusztus-31-részlet-kispest-területéről-az-i-ütem-területe-már-nincs-jelölve">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/5_oteves_lakas_terkep_kispest_1973_hub775ecde86d23805de2e85e47bb1b158_1709027_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="V. ötéves terv lakásépítésének előkészítése (területek lehatárolása), 1973 augusztus 31. Részlet Kispest területéről. Az I. ütem területe már nincs jelölve.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/5_oteves_lakas_terkep_kispest_1973_hub775ecde86d23805de2e85e47bb1b158_1709027_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="923" height="982">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
V. ötéves terv lakásépítésének előkészítése (területek lehatárolása), 1973 augusztus 31. Részlet Kispest területéről. Az I. ütem területe már nincs jelölve.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Az &lt;strong>I. sz. táblázat&lt;/strong> az egyes területek részletes értékelését tartalmazza a feltáró költségek és egyéb adottságok figyelembevételével:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A terület kiválasztásának megkönnyítésére a területeket az ágazati költségek és egyéb, a táblázatban szereplő adatok alapján - különböző vonatkozásban - négy kategóriába soroltuk. Az áttekinthetőség érdekében a kategóriákat grafikusan ábrázoltuk /a tárcsának mennél nagyobb része sötét, a terület annál kedvezőbbnek mutatkozik/.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A táblázatok nagy mérete és a fejlécek szerkesztésének nehézkessége miatt a Kispestre vonatkozó sort alább listaként közlöm.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>I. sz. táblázat kivonat&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Terület megnevezése: XIX. központ&lt;/li>
&lt;li>Az adatok alapjául szolgáló tervfajta: -&lt;/li>
&lt;li>A terület kiterjedése: 114 ha&lt;/li>
&lt;li>Lakásszám:
&lt;ul>
&lt;li>Építhető: 13500&lt;/li>
&lt;li>Bontandó: 3700&lt;/li>
&lt;li>Megmaradó: -&lt;/li>
&lt;li>Összesen: 13500&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Bruttó lakássűrűség (lakás/ha): 105&lt;/li>
&lt;li>1975-ig épülő lakások száma: - (?)&lt;/li>
&lt;li>V., VI. ötéves terben építhető lakások száma: 13500&lt;/li>
&lt;li>Feltáró költségek (MFt):
&lt;ul>
&lt;li>Közmű: &lt;strong>(megfelelő)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>víz: 182&lt;/li>
&lt;li>szennyvíz: 75&lt;/li>
&lt;li>gáz: 29&lt;/li>
&lt;li>összes költség: 286&lt;/li>
&lt;li>fajlagos költség (Ft/lakás): 21200&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Közlekedés: &lt;strong>(kedvező)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>út: 21,0&lt;/li>
&lt;li>műtárgy: -&lt;/li>
&lt;li>tömegközl. pálya állomás: -&lt;/li>
&lt;li>jármű: 68,2&lt;/li>
&lt;li>összes: 89,2&lt;/li>
&lt;li>fajlagos (Ft/lakás): 6600&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Hőellátás: &lt;strong>(kedvezőtlen)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>összes: 484,53&lt;/li>
&lt;li>fajlagos (Ft/lakás): 40400&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Villamos energia: &lt;strong>(kedvező)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>összes: 57,15&lt;/li>
&lt;li>fajlagos (Ft/lakás): 4240&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Kisajátítás-szanálás (lakó és ipari): &lt;strong>(kedvezőtlen)&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>összes: 783,0&lt;/li>
&lt;li>fajlagos (Ft/lakás): 58000&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Vízrendezés: - &lt;strong>(kedvező)&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>Tereprendezés és kertépítés, alapozás: - &lt;strong>(kedvező)&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>Összesen: 1699,88&lt;/li>
&lt;li>Fajlagosan (Ft/lakás): 126000&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Területen lévő épületek állaga: megfelelő és rossz&lt;/li>
&lt;li>Telekosztás egyedi beépítésre ill. átépítésre: alkalmatlan&lt;/li>
&lt;li>Környezeti ártalmak: &lt;strong>(megfelelő)&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>Eljutási idő városközpontba tömegközlekedési eszközön (perc): 26 &lt;strong>(megfelelő)&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>Terület beépítésének indoklása városrendezési szempontból: Budapest délkeleti városrész központjának kialakítása&lt;/li>
&lt;li>Összevont értékelés: &lt;strong>(megfelelő)&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az I. sz. táblázat adatainak figyelembevételével készítettük el a II. és III. sz. táblázatot. A &lt;strong>II. sz. táblázat&lt;/strong> az egy lakásra eső feltáró költségek sorrendjében [Kispest: 22/45], a &lt;strong>III. sz. táblázat&lt;/strong> a legkisebb szanálási arányszám sorrendjében [Kispest: 28/45] tartalmazza az V-VI. ötéves tervben beépíthető területeket. [&amp;hellip;] A területek előkészítettsége és a felhasználható technológia] mérlegelésével készítettük el a FŐBER közbenjöttével ill. az általuk adott további adatok figyelembevételével javaslatunkat, amelyet a &lt;strong>IV. táblázatban&lt;/strong> /A javaslat/ és alternatívaként az &lt;strong>V. táblázatban&lt;/strong> /B javaslat/ mutattunk be.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A IV. házgyár termékeivel beépítendő területek között javaslatunkban XIX. ker. Kispest viszonylag nagy lakásszámmal szerepel. Ezt a városfejlesztés szempontjából tartjuk kívánatosnak. Az alternativ javaslat Kispesten alacsonyabb lakásszámmal, ennek kiegészítésére a XVIII.ker. Vöröshadsereg útja - Lakatos utca környékének beépítésével számol.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>VII. sz. táblázat, kivonat. Az V. ötéves tervi lakástelepítések előkészítéséhez eddig megtett és szükséges intézkedésekről&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Terület: XIX. Kispest központ&lt;/li>
&lt;li>Technológia: IV. (házgyár)&lt;/li>
&lt;li>Építhető lakásszám: &lt;em>5800&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Terület lehatárolás: &lt;em>kész&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Feltáró vizsgálatok: &lt;em>kész&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Szanálási becslés: &lt;em>1973.12.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Döntés és pénzügyi fedezet biztosítás: &lt;em>kész&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Geodézia: &lt;em>kész&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Talajmechanika: &lt;em>folyamatban&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Szanálási dokumentáció: &lt;em>kész&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Részletes rendezési
&lt;ul>
&lt;li>terv: &lt;em>1973.08. (késés)&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>jóváhagyás: &lt;em>1973.09. (késés)&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Alapellátás tanulmányterve:
&lt;ul>
&lt;li>közmű: &lt;em>1973.09. (késés)&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Beruházási program:
&lt;ul>
&lt;li>magasépítés: &lt;em>1973.09.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>mélyépítés (közmű, közlekedés nincs): &lt;em>1973.09. (késés)&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>jóváhagyás: &lt;em>1974.03.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Engedélyezési és kiviteli terv:
&lt;ul>
&lt;li>magasépítés: &lt;em>1975.03.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>mélyépítés: &lt;em>1974.01.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Kisajátítás:
&lt;ul>
&lt;li>terv:&lt;/li>
&lt;li>tevékenység: &lt;em>1974.03.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Szanálás:&lt;/li>
&lt;li>Tereprendezés, felszíni vízrendezés: &lt;em>1974.03.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>Előközművesítés:
&lt;ul>
&lt;li>víz: &lt;em>1974.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>csatorna: &lt;em>1974.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>gáz: &lt;em>1976.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>elektromosság:&lt;/li>
&lt;li>posta:&lt;/li>
&lt;li>hő: &lt;em>1975.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>közút: &lt;em>1975.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;li>tömegközlekedés: &lt;em>1976.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Az M3 metró építéséről elkaptam az alábbi sort:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Eredeti elgondolásaink szerint a IV. ütemben 1985-ig mentünk volna ki Káposztásmegyerre, az V. ütem a Lőrinc felé hosszabbított vonal lenne.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ez látható is az 1970-es budapesti városrendezési tervben (lásd az &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/">1. részt&lt;/a>). A továbbiakban még írnak a kapacitásigényről és arról: fel lehet-e építeni a javaslatban szereplő lakásokat? Rövid válasz: igen.&lt;/p>
&lt;p>Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1974-04-10/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1974. április 10&lt;/a>-én tárgyalt &lt;em>javaslat a főváros V. ötéves lakásépítési koncepciójáról&lt;/em> párhuzamba állítható a cikksorozat 2. részében részletezett, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1972-04-12/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. április 12&lt;/a>-i &lt;em>V. ötéves terv lakásépítéssel kapcsolatos teendőivel&lt;/em>. Mindkettőben a Kispestre vonatkozó érdemi rész a területismertető műleírás, amelyben eltérés tapasztalható:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>lehatárolás: megnövekszik a terület, a II. ütem területe hangsúlyosan megjelenik.&lt;/li>
&lt;li>tervellátottság: a terület tervezése megkésett, a részletes rendezési tervet a folyamatban levő tervpályázat miatt később lehet csak elkészíteni. Vélhetőleg ez a II. ütem tervpályázata és rendezési terve, nem pedig a korábbi rendezési tervek újbóli felülvizsgálata.&lt;/li>
&lt;li>technológia: a II. sz. házgyár helyett a IV. sz. házgyár termékei lettek előírva.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A többi leírás tartalmában hasonló, inkább egyes pontok részletesebbek (pl. közmű). Utolsó pontjában, az táblázatos összefoglalásban látható eltérés. Az 1974. április 10-i táblázat a II. ütemre vonatkozhat, mivel hiányzik a 1976 előtti (a IV. ötéves tervi) építkezés száma.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1972. április 12. Összefoglaló táblázat.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ (ötéves terv)&lt;/th>
&lt;th>1975. XII. 31-ig&lt;/th>
&lt;th>1975. után&lt;/th>
&lt;th>Összesen&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>11100&lt;/td>
&lt;td>11700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>600 (?)&lt;/td>
&lt;td>3100&lt;/td>
&lt;td>3700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;em>1974. április 10. Összefoglaló táblázat.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ (ötéves terv)&lt;/th>
&lt;th>IV.&lt;/th>
&lt;th>V.&lt;/th>
&lt;th>1980 után&lt;/th>
&lt;th>Összesen&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>6000&lt;/td>
&lt;td>7000&lt;/td>
&lt;td>13000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>500&lt;/td>
&lt;td>1700&lt;/td>
&lt;td>1500&lt;/td>
&lt;td>3700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 3. sz. tábla az előterjesztésben a fenti adat évekre szóló bontását is megadja.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>3. sz. tábla. Az V. ötéves tervidőszak tanácsi lakásépítkezéseinek javasolt területi megoszlása a lakásátadások és lakásbontások éves ütemezésével.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Telepítési hely&lt;/th>
&lt;th>Építendő&lt;/th>
&lt;th>Bontandó&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;th>1981 után&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>XIX. Kispest II.&lt;/td>
&lt;td>6000&lt;/td>
&lt;td>1700&lt;/td>
&lt;td>800&lt;/td>
&lt;td>1000&lt;/td>
&lt;td>1200&lt;/td>
&lt;td>1400&lt;/td>
&lt;td>1600&lt;/td>
&lt;td>7000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;figure id="figure-v-ötéves-terv-lakásépítésének-előkészítése-területek-lehatárolása-1974-április-10-részlet-kispest-területéről-kicsi-változás-az-1973-augusztus-31-i-bvtv-térképhez-képest">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/5_oteves_lakasepites_lehatarolas_1974_04_10_huc00eabcfc1723ec8403d15351ac4900d_1619394_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="V. ötéves terv lakásépítésének előkészítése (területek lehatárolása), 1974 április 10. Részlet Kispest területéről. Kicsi változás az 1973. augusztus 31-i BVTV térképhez képest.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/5_oteves_lakasepites_lehatarolas_1974_04_10_huc00eabcfc1723ec8403d15351ac4900d_1619394_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="743" height="980">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
V. ötéves terv lakásépítésének előkészítése (területek lehatárolása), 1974 április 10. Részlet Kispest területéről. Kicsi változás az 1973. augusztus 31-i BVTV térképhez képest.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Ebben a javaslatban értékelték az első 15 éves (1960-1975) lakásépítés tervet, megvalósulását és az V. ötéves lakásépítési koncepciót, amiből idézek:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az elmúlt évtizedek alatt a városközponthoz közelfekvő üres területek sorra beépültek. További — még szabad — területek csak költséges közmű és közlekedési beruházások árán vonhatók be a lakásépítésbe. [&amp;hellip;] Időközben a házgyári technológia részaránya az állami lakásépítésben döntővé vált. E technológia megköveteli az építkezések területi koncentrálását, az építési területek folyamatos biztosítását, sőt azt is, hogy bizonyos mennyiségben megfelelően előkészített tartalék területek is rendelkezésre álljanak.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A Tanács szinte valamennyi pénzeszközét a cél [újépítésű lakások, közmű és közlekedés mellette] megvalósitására összpontosítja. Tartósan azonban a meglévő közművek szintentartásáról még a lakásépítés érdekében sem szabad lemondani. Az új vagy újjáépített lakónegyedek kisebbszámú lakossága érdekében szükséges fejlesztés lényegében a város más területén élő nagyobb tömegű lakosság &amp;ldquo;terhére&amp;rdquo; történne. Erre figyelmeztettek a növekvő gyakoriságú vízhiányok, csőtörések, csatorna-beszakadások, stb. Ez a tendencia tervszerű beavatkozás következtében zömében megállításra került, amikor a központi szervek jelentős többlettámogatásban részesítették a tanácsot.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;[&amp;hellip;] a mennyiségi lakáshiány a fővárosban 1975. végén még mindig legnagyobb lesz az országban. 1976-80 közötti években 110 ezer lakás építését és kereken 40 ezer bontását véve számításba, 1980 végére — a lakásfejlesztési terv befejezése után — még mindig csak enyhül a mennyiségi lakáshiány, de meg nem oldódik. [&amp;hellip;] Az V. ötéves fővárosi lakásépítési programunk 110 ezer lakás építését irányozza elő. [&amp;hellip;]
Számításunk szerint az V. ötéves tervidőszak kezdetén 114 ezer lakásigénylővel lehet számolni. Tehát amennyiben lakásmegszűnés egyáltalán nem lenne, akkor sem lehetne a teljes igényt az V. ötéves tervidőszak során kielégíteni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1975-10-29/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. október 29&lt;/a>-én tárgyalta a BFT VB &lt;em>a főváros V. ötéves lakástelepítési és lakásépítési tervét&lt;/em>. Mielőtt Kispestről szólnék, mi is a tervnek a lényegi célja?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Ezért a lakáshiány mielőbbi jelentős csökkentése érdekében az V. ötéves tervben törekedni kell:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>a lakásbontások lehető legalacsonyabb szinten tartásával a nettó lakásszaporulat növelésére,&lt;/li>
&lt;li>a magánerős, telepszerű lakásépítés különös tekintettel a munkáslakásépítés arányának emelésére,&lt;/li>
&lt;li>az átlag 53 m2-es alapterületű lakásnagyság keretén belül a jobb kihaszhálhatóság érdekében a többszobás lakások arányának emelésére.
Ezek mellett biztosítani kell a lakások építésével egyidőben az infrastrukturális ellátás feltételeit [&amp;hellip;], a lakásépítés keretében a komplex városfejlesztés elvének érvényesítését.&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 6. sz. táblában, &lt;em>Állami célcsoportos lakásépítés&lt;/em> cím alatt szerepel Kispest I. és II. ütem IV. és V. ötéves tervi és azt követően építendő lakásainak száma, de kevésbé érdekes, így nem részletezem itt. A 8. számú melléklet viszont évekre bontva tartalmaz építési adatot. Ennek az I. ütemre vonatkozó részét a 2. részben már közöltem kivonatolva, itt a táblázatban szerepeltetem.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>8. sz. melléklet. Az állami célcsoportos lakásépítés előkészítettsége, a tervezett lakásszám éves ütemezése&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Telepítési hely&lt;/th>
&lt;th>V. építendő&lt;/th>
&lt;th>Beruh. pr.&lt;/th>
&lt;th>Alapközmű&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest I.&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>+&lt;/td>
&lt;td>+&lt;/td>
&lt;td>120&lt;/td>
&lt;td>198&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/A.&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;td>1975.XI.&lt;/td>
&lt;td>1977.VI.&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>690&lt;/td>
&lt;td>821&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/B.&lt;/td>
&lt;td>3889&lt;/td>
&lt;td>1976.XII.&lt;/td>
&lt;td>1978.IX.&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>699&lt;/td>
&lt;td>1000&lt;/td>
&lt;td>2190&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>XIX. Kispest II. ütem&lt;/strong>&lt;br>
&amp;ldquo;A kispesti városközpont kialakítása, a terület rekonstrukciója korábban elhatározott és politikailag feltétlen indokolt. A területen az építőipari kapacitás az V. ötéves tervben 6.000 lakás megépítését teszi lehetővé, megfelelő átmenetet biztosít a VI. ötéves terv időszakára az építés folytatásához. Nagyobb arányú gyorsítást az igen nagy szervezettséget és folyamatosságot igénylő építkezés nem tesz lehetővé. Az &amp;ldquo;A&amp;rdquo; alternatíva elfogadását javasoljuk.&amp;rdquo; [Ez összecseng az 1973. december 5-i ülésről idézettekkel.]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Térképmellékleteket is tartalmaz az előterjesztés, de érdemi plusz információt nem adnak: az I. ütem területének kerülete van jelölve egy térképen és a &lt;em>Főváros V. ötéves lakástelepítési és lakásépítési terve&lt;/em> térképe pedig ugyanúgy ábrázolja a területeket, mint fentebb is láthatók. Természetesen jó áttekintést ad a budapesti helyzetről, továbbá annyi pluszt hordoz, hogy a magánerős lakásépítést is feltünteti, azonban számomra az nem releváns.&lt;/p>
&lt;p>Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1976/?pg=68&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1976. április 27&lt;/a>-i MSZMP BP PB ülés &lt;em>A Fővárosi Tanács VB V. ötéves fejlesztési tervjavaslata&lt;/em> pontjában, a 10. táblázatban már más adatok szerepelnek, mint fentebb:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>10. táblázat. Az V. ötéves tervidőszak tanácsi lakásépítkezéseinek javasolt területi megoszlása szanálással és éves ütemezéssel&lt;/em>, itt csak az építést közlöm&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Telepítési hely&lt;/th>
&lt;th>1976-1980&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;th>1980 után&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest I.&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/A.&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>690&lt;/td>
&lt;td>461&lt;/td>
&lt;td>400&lt;/td>
&lt;td>560&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/B.&lt;/td>
&lt;td>2030&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>860&lt;/td>
&lt;td>1170&lt;/td>
&lt;td>6859&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Hm, érdekes. Fél évvel később már ennyit kell módosítani az ütemezésben? Mivel Kispest tekintetében indoklást nem találtam, ezért lehet, hogy már meglévő lemaradás vetítette előre ezt&amp;hellip; Erre a lemaradás okára világíthat rá az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1976/?pg=36&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1976. január 16&lt;/a>-i MSZMP BP VB ülésen elhangzott Fővárosi Tanács VB előterjesztése &lt;em>a negyedik ötéves lakásépítési terv teljesítéséről és az 1976. évi feladatokról&lt;/em>:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A mellékelt táblázatból érzékelhető, hogy 1974. végéig a szolgáltatóhálózat kivételével, minden kapcsolódó beruházás lakásarányosan megvalósult, illetve az egészségügyi és bölcsődei hálózatfejlesztés túlteljesült. Lemaradás a lakásépítésben és nagymértékben a kapcsolódó beruházásokban 1975-ben következett be. A lemaradás alapvető okai:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>A tervtől való lemaradást elsősorban kivitelező kapacitás ezen belül döntően munkaerőhiány okozta. A lakásépítés nagyobb mértékű lemaradását megakadályozta az Építésügyi és Városfejlesztési Minisztérium azzal, hogy munkaerőt irányított vidéki vállalataitól budapesti munkahelyekre. A kapcsolódó beruházások megvalósítása terén jelentkező nagyarányú lemaradás főleg annak következménye, hogy a vállalatok innen a munkaerő jelentős részét a lakásépítésre átirányították.&lt;/li>
&lt;li>A tervidőszak utolsó évében erőteljesebben jelentkeztek az építőipar egyenletes termelését akadályozó ipari-gyártmány elsősorban a különböző cső— és szerelvényáru hiányok valamint a kazán illetve trafó-gyártásban és szerelésbon jelentkező zavarok.&lt;/li>
&lt;li>esetenként az előkészítésben a területek átadásában és a tervszolgáltatásban is voltak hiányosságok&lt;/li>
&lt;li>a lakásépítés negyedéves ütemezésének kialakult aránytalansága, amely a végrehajtás során még kedvezőtlenebbül alakult [itt adatokat is közöl]&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1976-10-26/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1976. október 26&lt;/a>-án tárgyalt két összefüggő jelentést is a BFT VB: &lt;em>az V. ötéves tervidőszakban kezdődő komplex lakásépítési beruházások helyzetéről&lt;/em> és a &lt;em>a VI. ötéves tervidőszak lakástelepítésének és lakásépítésének előkészítéséről&lt;/em>. V. ötéves beruházások helyzetének tárgyalásakor említi a kispesti közművesítések helyzetét:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>távhő biztosítást a Kispesti Hőerőmű bővítésével (Budapesti Hőerőmű Vállalat),&lt;/li>
&lt;li>elektromos energia ellátás biztosítását a metróberuházáshoz kapcsolódó Határ úti alállomás kiépülésével (ELMŰ) és&lt;/li>
&lt;li>vízellátást a Gloriette-medence és gépház bővítésével, továbbá a XVIII. Lakatos utcai lakótelep területén 6.000 m3 víztorony és a lakótelepig a főnyomóvezeték megépítésével.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>És a határidők eltolódása a beruházási programoknál egy év elteltével. Érdekesség, hogy ez megbújva jelenik itt meg, talán fel sem tűnik, hiszen a határidőmódosításról a kérelmet csak &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1976-11-10/?pg=206&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1976. november 10&lt;/a>-én nyújtják be. Indok: &lt;em>&amp;ldquo;A tervező vállalatok a beruházási programok elkészítési határidejét saját kapacitásuk figyelembevételével, valamint altervezőik vállalása alapján határozták meg. Korábbi szállításokra nem vállalkoztak.&amp;quot;&lt;/em> A 842/1976. VB határozat ki is monja a módosítást.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1. sz. táblázat.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Terület megnevezése&lt;/th>
&lt;th>1975. október 29-én közölt határidő&lt;/th>
&lt;th>1976. október 26-én közölt határidő&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/A&lt;/td>
&lt;td>1975.11.&lt;/td>
&lt;td>1976.03.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/B&lt;/td>
&lt;td>1976.12.&lt;/td>
&lt;td>1977.02.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 8/a és 8/b mellékletek közlik a II/A és a II/B ütemek előkészítésének jelenlegi helyzetét és a jelentősebb intézkedéseket igénylő tennivalókat. Érdemi információ talán az ÉVM által vállalt éves ütemezés, ezt összevontam. Felgyorsítják a II/A ütemet és lassítják a II/B-t.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Telepítési hely&lt;/th>
&lt;th>1976-1980&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/A.&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>120&lt;/td>
&lt;td>1991&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Kispest II/B.&lt;/td>
&lt;td>1600&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>700&lt;/td>
&lt;td>900&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A VI. ötéves lakástelepítésekor Kispesttel kapcsolatban csak annyi említés történik, hogy &lt;em>&amp;ldquo;Az 1981-1982-es lakásépítési szakaszban az V. ötéves tervről áthúzódó területek: [&amp;hellip;] XIX. Kispest II/B ütem 7100 lakás [&amp;hellip;]&amp;quot;&lt;/em>. Tehát ezekben az években ennyit szeretnének építeni? Passz.&lt;/p>
&lt;h2 id="iia-ütem">II/A ütem&lt;/h2>
&lt;p>Hátrahagyva a lakásépítési terveket, megérkezünk a BFT VB-ben &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1977-02-02/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1977. február 2&lt;/a>-án &lt;strong>A XIX. ker. Kispest városközpont II/A ütem beruházási programjához&lt;/strong>. Egyből az átekintéssel kezdjük, a lakásépítési tervekkel Kispesten.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;1974.június 1-jén jóváhagyásra került R-21418 ttsz-en Kispest városközpont rekonstrukciójának részletes rendezési terve, melynek keretében a IV, V, VI és VII. ötéves terv időszakában mintegy 13000 lakás megépítését tervezzük, a következő ütemezés figyelembevételével:&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Ütemek&lt;/th>
&lt;th>IV/5.&lt;/th>
&lt;th>V/5.&lt;/th>
&lt;th>VI/5.&lt;/th>
&lt;th>VII/5.&lt;/th>
&lt;th>Összesen&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>I. (780/1973.XII.19. VB hat.)&lt;/td>
&lt;td>504&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/A (jelen előterj.)&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/B és a többiek [sic!]&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>1745&lt;/td>
&lt;td>5-6000&lt;/td>
&lt;td>3300-4300&lt;/td>
&lt;td>10-11000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;&lt;strong>A II.ütem két rész-ütemben, a II/A. éa II/B. ütemben valósul meg.&lt;/strong> Erre azért van szükség, mert a II/B. ütem beépítése a kereskedelmi-szolgáltató és kulturális központ kialakítása, valamint a Metró-bevezetés miatt különálló tervezést igényel.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="telepítés">Telepítés&lt;/h3>
&lt;p>A 19,71 hektáros terület határainak megadása után az &lt;em>MSV Hungária Jaquard Szövőgyár&lt;/em> körüli védőterületről írnak és a derékszögű úthálózat megtartásáról, ami a közművek kiépítésénél és a fák, növényzet fenntartása érdekében hasznos. Ezután a városi közlekedési kapcsolatokról tesznek említést.&lt;/p>
&lt;h3 id="szanálás">Szanálás&lt;/h3>
&lt;p>Táblázatban közlik a szanálás ütemezését, majd pedig a szanálási típusokat összegzik:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Ütem&lt;/th>
&lt;th>IV/5.&lt;/th>
&lt;th>V/5.&lt;/th>
&lt;th>VI/5.&lt;/th>
&lt;th>Össz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>I.&lt;/td>
&lt;td>420&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>420&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/A&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>836&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>836&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/B&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>446&lt;/td>
&lt;td>2820 (előszanálás VII/5-re)&lt;/td>
&lt;td>3266&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Össz&lt;/td>
&lt;td>420&lt;/td>
&lt;td>1282&lt;/td>
&lt;td>2820&lt;/td>
&lt;td>4522&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Az intézményi, kereskedelmi, szolgáltatási, kisipari szanálások mértékét a felsoroláson kívül, az előterjesztéshez csatolva egy kimutatásban is részletezik, a &lt;strong>szanálandő közületek címjegyzékével&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>kereskedelmi és vendéglátóipari: 8 db (pl. fodrász)&lt;/li>
&lt;li>ipari és kisipari: 13 db (pl. vas- és fémöntő műhely, órás, műszerész, asztalos, cirokseprű készítő)&lt;/li>
&lt;li>oktatási: 2 db&lt;/li>
&lt;li>egészségügyi: 1 db&lt;/li>
&lt;li>egyéb (IKV, stb.): 4 db&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="közmű">Közmű&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Vízellátás&lt;/strong> részben taglalják a Gloriette-medence bővítését és vele való összekötést, ami 1981-re készül el. Addig Kőbányáról látják el vízzel a területet. Három darab 100 m3-es tűzivíz tároló medence is épül a területen. Érdekes lenne megtudni, hol vannak&amp;hellip; A &lt;strong>csatornázás&lt;/strong> részben írnak a túrterhelt gyűjtőcsatornákról, amik helyett újakat kell építeni és melyek a Gábor Andor (ma: Fő) utcai főgyűjtőcsatornához csatlakoznak. A &lt;strong>gázellátás&lt;/strong> részben alapvezetékről, gáznyomásszabályozóról és ideiglenes mobil kazántelepről esik szó. &lt;strong>Távhőellátás&lt;/strong> kiépüléséig a mobilkazánok látják el hővel a lakásokat a 3 db A típusú pontház kivételével, ahol tetőkazánok lesznek. A II/A ütem &lt;strong>áramellátása&lt;/strong> biztosított, csak a II/B ütemnél kell új alállomás építését betervezni. A &lt;strong>telefon&lt;/strong> ellátottságot a Ferenc központ és az onnan kiépítendő 650 x 4/04-es kábel biztosítja.&lt;/p>
&lt;h3 id="épület-és-lakástípusok-ütemezés">Épület és lakástípusok, ütemezés&lt;/h3>
&lt;p>Úgy tűnik, háromféle épülettípusból állították össze a tervet:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>IV. házgyár: &lt;strong>A-4&lt;/strong> (ez a 3 db 10 szintes pontház) és &lt;strong>S-12&lt;/strong> típus (11 szintes szalagházak)&lt;/li>
&lt;li>III. házgyár: &lt;strong>H/O&lt;/strong> típus (5 szintes, változatosan kapcsolható). Ez adja az átmenetet a középmagas épületektől a családi házas Wekerle-telep felé, ami az Ady Endre út másik oldalán található.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>A 2111 db lakás férőhely és szobaszám szerinti megoszlása&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>férőhely&lt;/th>
&lt;th>2&lt;/th>
&lt;th>4&lt;/th>
&lt;th>5&lt;/th>
&lt;th>6&lt;/th>
&lt;th>Össz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>szobaszám&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1+2x1/2&lt;/td>
&lt;td>2+1/2&lt;/td>
&lt;td>2+2x1/2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>lakásszám&lt;/td>
&lt;td>60&lt;/td>
&lt;td>1691&lt;/td>
&lt;td>200&lt;/td>
&lt;td>160&lt;/td>
&lt;td>2111&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>%&lt;/td>
&lt;td>2,8&lt;/td>
&lt;td>80,0&lt;/td>
&lt;td>9,6&lt;/td>
&lt;td>7,6&lt;/td>
&lt;td>100&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;em>ÉVM által vállalt lakásépítés ütemezés&lt;/em>, de javítva a jegyzőkönyvben olvashatókkal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Ütem&lt;/th>
&lt;th>1976&lt;/th>
&lt;th>1977&lt;/th>
&lt;th>1978&lt;/th>
&lt;th>1979&lt;/th>
&lt;th>1980&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>I&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/A&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>120&lt;/td>
&lt;td>1536&lt;/td>
&lt;td>695&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>II/B&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>765&lt;/td>
&lt;td>980&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h3 id="kapcsolódó-beruházás">Kapcsolódó beruházás&lt;/h3>
&lt;p>A kereskedelmi és szolgáltatóipari, valamint az egyéb épületek acélvázszerkezettel és panelos térelhatároló elemekkel kerülnek kialakításra. Az orvosi rendelő vázpaneles szerkezetű. Mik is létesülnek:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>oktatás:
&lt;ul>
&lt;li>általános iskola: 24 tantermes, rövidítve tt (ma: &lt;a href="http://www.puskas.kispest.hu/" target="_blank" rel="noopener">Puskás Ferenc Általános Iskola&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;li>óvoda: 150 férőhelyes, rövidítve fh (ma: &lt;a href="http://zoldagacska.kispest.hu/" target="_blank" rel="noopener">Kispesti Zöld Ágacska Óvoda&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>egészségügy:
&lt;ul>
&lt;li>bölcsőde: 60 fh (ma: &lt;a href="http://bokreta.kispest.hu/index.php" target="_blank" rel="noopener">Kispesti Bokréta Bölcsőde&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;li>orvosi rendelő: 1160 m2 (ma: &lt;a href="https://egeszsegugy.kispest.hu/" target="_blank" rel="noopener">Háziorvosi és gyermek háziorvosi rendelő&lt;/a>, 1191 Budapest, Berzsenyi utca 1-3.)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>kereskedelem:
&lt;ul>
&lt;li>vendéglő: 690 m2 (ma: &lt;a href="https://www.lantosjohnnyfitness.com/" target="_blank" rel="noopener">Lantos Johnny Fitness&lt;/a>, Budapest 1191, Üllői út 243.)&lt;/li>
&lt;li>ABC: 1000 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>zöldség: 142 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>szolgáltatóipar:
&lt;ul>
&lt;li>méteres ruha: 142 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>kézmű bedolgozó: 142 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>lakáskarbantartó: 46 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>üveges: 119 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>javító: 119 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>fényképész: 95 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Írnak a normatívák teljesüléséről és valamiről, ami a későbbiekben vissza fog köszönni. (És meglátjuk mennyire valósul meg.)&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Művelődésügyi Főosztály a már megépült könyvtáron felül közösségi létesítmény betervezését nem igényelte, mivel koncentráltan kívánja felhasználni a normatíva szerint rendelkezésre álló keretet a közintézmények részére fenntartott területen. /A Városközpontban a II/B. ütem területén./ Ugyanitt kéri elhelyezni a kereskedelmi létesítményeket a Kereskedelmi Főosztály is.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Végül a beruházás költségéről (összesen: 1476,4 millió Ft) és indoklásáról esik szó, részletezi az 1. sz. melléklet.&lt;/p>
&lt;p>A jegyzőkönyvben Pongrácz Pál, az előterjesztő jelez módosítást és:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Pongrácz Pál&lt;/strong> (Városrendezési és Építészeti Főosztály, főosztályvezető): Rövid tájékoztatást szeretnék adni Kispest központjának rendezési tervéről. /A kifüggesztett helyszínrajzhoz megy./ [&amp;hellip;] Ebben az évben kerül kiírásra a &lt;strong>városrészközpontra vonatkozó országos tervpályázat&lt;/strong>, és várhatóan ez év végére, vagy a jövő év elejére készül el a központ részletes rendezési terve. [..] A kereskedelmi főosztálynak valóban volt olyan igénye, hogy a lakásarányos kereskedelmi és szolgáltató létesítményeknek csak egy része épüljön itt, egy része pedig kerüljön az ellátási körzetbe még beilleszkedő központba. Városrendezési szempontból ezt az elvet ellenezni nem lehetne, mert a városközpontnak épületekkel, funkciókkal való megtöltése egyébként is problémákat okoz, ha hiányoznak belőle a kereskedelmi és a szolgáltató létesítmények.&lt;br>
&lt;strong>Végh Istvánné&lt;/strong> (XIX. kerületi Tanács elnöke): Nem értünk egyet azzal, hogy a 2/A ütem területén ne valósuljanak meg azok a kereskedelmi létesítmények, amelyek az alapellátást biztosítanák az adott területen. [&amp;hellip;] A városközpont témája majd csak a VI. ötéves tervben, esetleg annak is a végefelé kezd kibontakozni, 5-6-8 évig tehát szolgáltató és kereskedelmi létesítmények tekintetében ellátatlanul hagyni egy ilyen nagy területet: nem érthetünk egyet vele.&lt;br>
Elnök (&lt;strong>Szépvölgyi Zoltán&lt;/strong>): Azt javaslom, hogy azok közül, amiket Végh elvtársnő említett, a kereskedelmi létesítményre vonatkozót fogadjuk el. Nem lehet azt csinálni, hogy megépítünk 4000 lakást, a kereskedelmi létesítmény pedig még 2000 lakásnak sem felel meg. [&amp;hellip;] Egyébként a Minisztertanáss határozata ebből a szempontból teljesen világos. Úgy szól, hogy 1978-tól csak komplexen lehet lakótelepeket építeni.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Végül a 115/177. VB határozatban tényleg kifejezik nemtetszésüket a kereskedelmi létesítmények összméretével kapcsolatban. Érdekes még említeni a &lt;em>megvalósítási térrajz&lt;/em> készítést, amire a 121/1977. VB határozat kötelez. Erről jelent &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1981-03-25/?pg=199&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1981. március 25&lt;/a>-én a Városrendezési és Építészeti Fősosztály, amire minden elkészült egy kereskedelmi egység kivételével.&lt;/p>
&lt;h3 id="jelentés-az-iia-ütem-befejezéséről-1982">Jelentés az II/A ütem befejezéséről 1982&lt;/h3>
&lt;p>A megvalósításban résztvevő vállalatok:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>lebonyolító: Fővárosi Építőipari Beruházási Vállalat&lt;/li>
&lt;li>tervezők:
&lt;ul>
&lt;li>Lakó- és Kommunális Épületeket Tervező Válallat&lt;/li>
&lt;li>Mélyépítési Tervező Vállalat&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>generálkivitelezők:
&lt;ul>
&lt;li>lakóépületeknél: 43. sz. Állami Építőipari Vállalat&lt;/li>
&lt;li>felépítményi kapcsolódó létesítményeknél: Vas megyei Állami Építőipari Vállalat&lt;/li>
&lt;li>vonalas kapcsolódó létesítményeknél: 43. sz. Állami Építőipari Vállalat és Mélyépítő Vállalat&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A kivitelezést nem lassította tervhiány. [&amp;hellip;] A konkrét kivitelezési munkák 1977. augusztusában kezdődtek és 1981. év végén fejeződtek be, és a létesítmények a tervnek megfelelő ütemben kerültek megvalósításra, kivéve a 746 m2-es éttermet, mely kivitelezői kapacitás hiánya miatt csak 1981. évben készült el. Ezen kívül egyes kertészeti, továbbá közmű, út, járda és parkoló munkák húzódtak át 1981. évre.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 2111 lakás helyett 2121 valósult meg, az orvosi rendelő mérete csökkent 160 m2-rel, és a keresekedelmi létesítmények közül 1000 m2-t a VI. ötéves tervben megvalósuló Kispesti Áruház (Centrum, bár a népnyelv Skálának nevezi) testesít meg. A beruházás tényleges bruttó költsége végül: 1555,6 millió Ft, a költségnövekedést megindokolták. De a fincsi ezután következik: a városszerkezeti kialakítás és hatások:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A II/A ütem városszerkezeti kialakításánál már érvényesül a lakótelep további építési területén is alkalmazott hármas funkcionális tagozódás, mely a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>közintézmények tömbje&lt;/li>
&lt;li>lakótömb&lt;/li>
&lt;li>zöldterület&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>egymás mellé sorolásából adódik.&lt;/p>
&lt;p>A tízszintes lakóházakat a kedvező tájolás biztosítására, valamint a Vöröshadsereg úti forgalomból adódó zajhatás csökkentése érdekében a forgalomra merőlegesen — a megmaradó utcákkal párhuzamosan — helyezték el a tervezők. Tekintettel arra, hogy a lakótelep családi házas övezetbe &amp;ldquo;metsz&amp;rdquo; bele, a tízszintes panelházaktól a földszintes épületekig az átmenetet a lakótelepet övező alacsonyabb 5 szintes épületek oldják meg.&lt;br>
Az épületek &lt;strong>színezési módját és színét&lt;/strong>, valamint a Vöröshadsereg útjával párhuzamos &lt;strong>&amp;ldquo;zajvédő domb&amp;rdquo;&lt;/strong>-ot sok kritika érte. A Végrehajtó Bizottság utasításának megfelelően az épületek színezési módját és a &amp;ldquo;zajvédő dombot&amp;rdquo; a Városrendezési és Építészeti Főosztály Tervvéleményező Bizottsága megvizsgálta. A lakótelep további építési szakaszán állásfoglalásának megfelelően változtattunk a lakóházak színezési módján és a &amp;ldquo;zajvédő domb&amp;rdquo; helyett a Vöröshadsereg út menti sávban intenzív fásítást valósítunk meg.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És ez utóbbi tárgyban hivatkozok a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1980-07-30/?pg=196&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1980. július 30&lt;/a>-i BFT VB ülésen elhangzottakra. Lejjebb részletezem.&lt;/p>
&lt;h2 id="iib-ütem">II/B ütem&lt;/h2>
&lt;h2 id="az-intézményközpont-előszele">Az intézményközpont előszele&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1976-12-08/?pg=430&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1976. december 8&lt;/a>-i BFT VB határidőmódosítási kérelem szerint elkészült a rendezési terv a városközpontra vonatkozólag, de mivel az a lakóterületek beruházási programjának tárgyalásával szorosan összefügg, elkülönítetten nem javasolják tárgyalni. A II/B ütem beruházási programjának előterjesztésével egyidőben javasolják napirendre tűzni.&lt;/p></description></item><item><title>Kispesti lakótelep, 2. rész. Az I. ütem</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/</link><pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/</guid><description>&lt;p>A kispesti lakótelep történetét feldolgozó sorozat &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/">1. részében&lt;/a> olvashattunk arról, hogyan kezdődött a lakótelep építésének tervezése, hogyan ágyazódott bele egy nagyobb budapesti tervbe. E nagy budapesti terv egyik eleme maga a lakástelepítési terv volt, ami folyamatosan alakult. Ahogy &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1978/?pg=1833&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">ebben&lt;/a> az 1978. november 3-i MSZMP BP PB jegyzőkönyvben szerepel:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az 1961-1975 időszakra országos 15 éves lakásépítési terv készült, Budapestre vonatkozóan nem volt távlati lakásépítési terv, a lakásépítési előirányzatok a középtávú /ötéves/ népgazdasági tervek jóváhagyása során kerültek rögzítésre.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
&lt;p>Tervidőszakok:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Második ötéves terv: 1961-1965&lt;/li>
&lt;li>Harmadik ötéves terv: 1966-1970&lt;/li>
&lt;li>Negyedik ötéves terv: 1971-1975&lt;/li>
&lt;li>Ötödik ötéves terv: 1976-1980&lt;/li>
&lt;li>Hatodik ötéves terv: 1981-1985&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>E folytatás elején tekintsük át az I. ütem módosított beruházási programjának elfogadásáig, 1973 végéig változó lakásépítési helyzetet.&lt;/p>
&lt;h2 id="15-éves-lakásfejlesztési-terv-1960">15 éves lakásfejlesztési terv 1960&lt;/h2>
&lt;p>Az 1960-ban elfogadott 15 éves lakásépítési koncepció országos volt (A Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány 1002/1960. (I.10.) számú határozata &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1960/?pg=80&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">a 15 éves lakásfejlesztési tervről&lt;/a>). Az állami kivitelezésben épülő lakások részében található érdekes hivatkozás a 4. lakásépítés tervezési pontban:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Abból a célból, hogy a városrendezési, a műszaki tervezési és a területbiztosítási munkák megfelelő időben elkészíthetők legyenek, az Országos Tervhivatal elnöke és az építésügyi miniszter 1960-ban készítse el a második 5 éves terv &lt;strong>lakásépítkezéseinek településenkénti és épületfajtánkénti bontását&lt;/strong>. Az építésügyi miniszter és a tanácsok végrehajló bizottságai kellő időben gondoskodjanak a szükséges városrendezési tervek elkészítéséről és az építési területek kijelöléséről.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Továbbá konkrét mutatók is meghatározásra kerülnek a 6. pontban a lakónegyedekről, területük kijelöléséről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az új építési módszerek elterjesztésének elősegítése és az építőipar magasabb fokú szervezettségének minél jobb kiaknázása érdekében a lakásépítkezéseket általában &lt;strong>új lakónegyedek&lt;/strong> létesítésével kell végrehajtani. A második 5 éves terv során a városközpontokban avult épületek bontásával és foghíjak beépítésével Budapesten az állami kivitelezésű lakásoknak legfeljebb 25%-át, vidéken 15%-át szabad építeni. A közművesített lakónegyedek építésénél legalább 350 fő/ha és legfeljebb 600 fő/ha laksűrűséget kell tervezni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 8. pontban a lakások általános jellemzőiről írnak:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A lakásokat — a lakosság fejlődő igényének megfelelően — 5 éves tervidőszakonként növekvő alapterülettel és szobaszámmal kell megtervezni. A második 5 éves terv időszakában állami kivitelezéssel átlag &lt;strong>48 m2 alapterületű&lt;/strong> (1,8 szobaátlagszámú) lakásokat kell építeni; a lakóépületek &lt;strong>emeletmagasságát 3 méterre&lt;/strong> kell tervezni. A lakások építése során előnyben kell részesíteni a félszobával (kisszobával) bővített típusokat.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 9. pontban a lakások kiegészítő helyiségeiről esik szó:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A lakások &lt;strong>kiegészítő helyiségeinek&lt;/strong> (konyha, fürdő- vagy mosdóhelyiség, éléskamra stb.) &lt;strong>területét a lakóterület javára&lt;/strong> a lehetőség szerint &lt;strong>csökkenteni kell&lt;/strong>, de a tervezésnél a lakosság tényleges igényeivel, a kialakult szokásokkal és hagyományokkal számolni kell. A második 5 éves terv időszakában a lakások kiegészítő helyiségeinek területe nem haladhatja meg a teljes lakásalapterület 30—33%-át.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 10. pontban írnak a lakások felszereltségéről: fürdőkádas fürdőszoba legyen, milyen arányban, központi fűtés és típusai, milyen arányban legyen, beépített szekrény és konyhaberendezés, milyen arányban legyenek a lakásoknál. És a 11. pont! Ez a lakóépület tervezéssel és típustervekkel foglalkozik:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A 15 éves tervidőszak alatt lakóházakat általában 3-4 emelet magasságban, — a foghíjtelkeken megépítendő lakóházak kivételével — &lt;strong>csak típustervek alapján&lt;/strong> szabad építeni. A lakóházak típusterveit széleskörű kutató munka alapján kell kialakítani és biztosítani kell, hogy azokat &lt;strong>5 éves tervidőszakonként változtatás nélkül alkalmazzák&lt;/strong>. A második 5 éves terv időszakában használandó típusterveket az 1960. év első felében jóvá kell hagyni. [&amp;hellip;] Nagymértékben növelni kell a tipizált épületszerkezetek körét. A típusszerkezetek felhasználását az egyedi tervek alapján épített épületekre is kötelezővé kell tenni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ehhez a részhez folytatólagosan kapcsolódik a 12. pont építőipari technológiákról szóló része, melyben &lt;em>&amp;ldquo;Az új építőipari technológiák kiválasztásánál elsősorban azt kell célul kitűzni, hogy segítségükkel az építőipar a lakásépítkezések területén a nagyüzemi lakás termelésre térhessen át.&amp;quot;&lt;/em> Benne sok-sok nyalánksággal, rendre:&lt;/p>
&lt;ol type="a">
&lt;li>falszerkezetek (benne középblokkos építési mód, említve nagyblokk, nagypanel, öntöttház, kézi falazóelemek és határoló falvastagság)&lt;/li>
&lt;li>födémszerkezetek (benne feszített födémpanel, béléstestes feszített betongerendás födém, hangszigetelés)&lt;/li>
&lt;li>válaszfal (benne habosított kohósalak, gázbeton - a tégla falazóanyag és cserépgyártás számára való felszabadításáért)&lt;/li>
&lt;li>padlóburkolatok (műanyag burkolatok hideg- és melegpadlóburkolatra egyaránt, a födém súly csökkentéséért, falburkolatokról is szó esik)&lt;/li>
&lt;li>épületszerelvények (benne előregyártás és falon kívüli elvezetés)&lt;/li>
&lt;li>építőipar gépesítése (benne földmunkák, kis kézi gépek: parketta gyalulás, csiszolás, meszelés, festés, mázolás számára)&lt;/li>
&lt;li>lakóépületek súlycsökkentése (1965-ig 15%-kal, 1975-ig pedig mintegy 30%-kal)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Érdemes még említeni a 13. pontot is, ami a lakásépítési költségekről és azok kordában tartásáról szól. A fentiekben olvashattuk az 1975-ig szóló lakásépítés koncepcióját. Azonban nem ment minden flottul a következő években, ahogy ezt a következő idézetek mutatják:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az ÉM-nek egyébként egy száma fix: az, hogy a III. ötéves tervben 53 m2-es lakásokat épit, az első ötéves terv 48 m2-es lakásaival szemben. Az ÉM-nek még külön budapesti számai sincsenek és még az sincs meg, hogy tulajdonképpen milyen házak épüljenek: magas házak, stb., típustervek még a III. ötéves tervre sincsenek [&amp;hellip;]&amp;rdquo; — &lt;a href="https://mek.oszk.hu/00300/00355/html/ABC00523/02062.htm" target="_blank" rel="noopener">Bondor József&lt;/a>, BFT VB elnökhelyettes, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1963-03-20/?pg=107&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1963. március 20.&lt;/a>&lt;br>
&amp;ldquo;Valamit kellene csinálni, mert a fővárosi tanácsnak jó lenne tudni, hogy abból a globális számból, amely a 15 évre szóló tervben bennefoglaltatik, mi lesz a részesedése. Tudniillik a helyzet az, hogy évekkel előbb kell már előkészíteni az építkezést. Ahhoz, hogy a lakótelepek helyét előkészítsük, kb két év szükséges. Azonkívül az új típusterveket is elő kell készíteni a harmadik ötéves tervhez. A jelenlegi tervek azért sem megfelelők, mert a 40 négyzetméter helyett 53 négyzetméter lesz a lakások alapterülete.&amp;rdquo; — Bondor József, BFT VB elnökhelyettes, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1963-08-10/?pg=158&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1963. augusztus 10.&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Így érkezünk el 1964-hez, amikor elfogadják Kispest központjának és környékének részletes rendezési tervét és jelentést adnak Budapest lakásépítésének helyzetéről a BFT VB-ben (lásd az 1. részt). Ezekben láthatjuk, hogy nincs konkrét típusterv megnevezve Kispest esetében, bár említik, hogy a &lt;em>&amp;ldquo;rendelkezésre álló típustervek alkalmazásával&amp;rdquo;&lt;/em> építenék meg. Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1965/?pg=462&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1965. április 9&lt;/a>-i MSZMP BP VB és BFT VB közös ülés előterjesztésének 12. oldala szerint:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A III. ötéves tervben végrehajtandó budapesti lakásépítés előkészítése nem mondható sikeresnek annak ellenére, hogy a Fővárosi Tanács és a Budapesti Pártbizottság a lakások telepítési javaslatát még 1962 szeptemberében elfogadta. [&amp;hellip;] Az OT és az ÉM a megadott irányszámot több ízben változtatták. Először 60.000, majd 45.000 és legutóbb 34.000 db, állami lakás építését irányozták elő. Végleges jóváhagyott lakásépítési tervszám még ma sincs. 1964. őszén az ÉM módosította az 1962-ben kiadott tervezési irányelveket. Ennek következtében az addig elkészült típustervek alkalmatlanokká váltak és uj típusterveket kellett készíteni. A szovjet házgyár által termelt lakások, valamint az ötszintes blokkos lakóépületek típusain kívül &lt;strong>ma sem rendelkezik a főváros a további szükséges tipustervekkel&lt;/strong>. További bizonytalanság van a magasházak számának és építési technológiájának rendezésében is.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="a-budapesten-elérhető-két-típusterv">A budapesten elérhető két típusterv&lt;/h3>
&lt;p>Ekkor írják le az előterjesztésben, hogy a 15 éves lakásépítési terv célkitűzéseit Budapesten nem lehet teljesíteni az építőipari kapacitások miatt. Vitáznak a típustervekről is:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A 12.oldal utolsó előtti bekezdése azt mondja, hogy a főváros ma sem rendelkezik a szükséges típustervekkel - &lt;strong>két lakástipus&lt;/strong> kivételével. Kérdésem: az utóbbi években a népgazdaság nagy erőt fordított a típustervek készítésére, - mi az oka annak, hogy nem állnak rendelkezésre típustervek, és ki a felelős ezért?&amp;rdquo; — Rózsa László, UVATERV mérnöke, BFT VB tag&lt;br>
&amp;ldquo;A típustervek vonalán bizonyos mértékig lemaradás van, a technológia nem végleges egyeztetéséből és eldöntéséből kifolyólag. A magasházak, a középmagas épületek technológiája, amely épületek nem házgyárban készülnek, nincs még egyértelmüleg lezárva. Az ÉM azt mondja, hogy a főváros néhány héten belül megkapja a technológiai előírásokat és akkor ki lehet majd alakítani ezekre a véglegesen meghatározott technológiákra a végleges típusterveket. A szovjet házgyár technológiája és arra a típustervek megvannak. A II. Ötéves tervben zömében használt &lt;strong>középblokkos - földszint + 4 emeletes - épületek&lt;/strong> típusterve és az &lt;strong>öntöttbeton-pontházak&lt;/strong> technológiája megvan. A további típustervek technológiája a tervek végleges eldöntésekor lesz jóváhagyva, nem általunk, hanem az ÉM típustervező intézete által.&amp;rdquo; — Szilágyi Lajos, a BFT VB Városrendezési és Építészeti Osztály osztályvezetője (hivatali szervezete tagja) válasza, amelyben kitér a poligonos és a házgyári építkezés gazdaságosságára is&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Pedig még &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-02-19/?query=tipusterv&amp;amp;pg=70&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">ígéretet&lt;/a> is kaptak az ÉM-től, hogy 1964. év végéig elkészíti a harmadik ötéves terv típusterveit. Ez nem jött össze a fentiek tükrében. Látni lehet más korabeli terveknél is (XIV. ker. Kacsóh Pongrácz úti szövetkezeti lakótelep &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1962-04-06/?query=mot%20t%C3%ADpusterv%20%C3%B6nt%C3%B6tt*&amp;amp;pg=99&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">beruházási programja&lt;/a>, XX. ker. &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1965-10-27/?query=mot%20t%C3%ADpusterv%20%C3%B6nt%C3%B6tt*&amp;amp;pg=195&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">beruházási programja&lt;/a>, XXI. Csepel városközpont &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1963-12-11/?query=tipusterv&amp;amp;pg=171&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">beruházási programja&lt;/a>), a fentebb említett két típustervet:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Típusjel&lt;/th>
&lt;th>Technológia&lt;/th>
&lt;th>Szintek&lt;/th>
&lt;th>Tervező&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>MOT.I 1-167/1961&lt;/td>
&lt;td>öntött beton&lt;/td>
&lt;td>földszint + 9 emelet&lt;/td>
&lt;td>Pomsár János&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>MOT.I 1-155/1961&lt;/td>
&lt;td>kohóhabsalak nagyblokkos&lt;/td>
&lt;td>földszint + 4 emelet&lt;/td>
&lt;td>?&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Vagyis vélhetőleg ezekre gondoltak a kispesti részletes rendezési tervben és az I. ütem beruházási programjában 1968-ban, bár utóbbiban pontházak már nem szerepelnek! Érdekesség, hogy az a Pomsár János tervezte a 167-es jelű pontházat, akihez kötődik Kispest városközpont I. ütem beépítési terve is (e díj &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1981-01-14/?query=mot%20t%C3%ADpusterv%20%C3%B6nt%C3%B6tt*&amp;amp;pg=219&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">felterjesztés&lt;/a> alapján). További hasznos információ, hogy &lt;em>&amp;ldquo;a hatályban levő típustervek jegyzékét teszi közzé a minisztérium [ÉM] a lap [Építésügyi Értesítő] 50. számában a 84/1961. számú közleményben&amp;rdquo;&lt;/em> (Műszaki Élet, 17. évfolyam, 1. szám, 1962. január 4.). Innen eredhet az 1961 vagy csak 61-es utótagja a típusjelnek.&lt;/p>
&lt;h2 id="ötéves-lakásépítési-tervek">Ötéves lakásépítési tervek&lt;/h2>
&lt;h3 id="harmadik-ötéves-terv">Harmadik ötéves terv&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1966-03-07/?pg=64&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1966. március 7&lt;/a>-én fogadta el BFT a főváros III. ötéves tervét. Érdemes az alábbi részt idézni, mert később hasznos információ lesz:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A tervidőszak kezdetekor már termel az &lt;em>I. hazai házépítő kombinát&lt;/em>, melynek terméke a kelenföldi, majd az óbudai lakótelepeken kerül elhelyezésre. A &lt;em>II. számú un. &amp;ldquo;Larsen-Nielsen&amp;rdquo; házgyár&lt;/em> belépésével 1968. III. negyedévében számolunk. A tervidőszak II. felében a &lt;em>III. számú házépítő kombinát&lt;/em> is üzembe lép. A két utóbbi házgyár a pesti oldalon lévő lakótelepeket látja majd el nagypanel elemekkel. Így a III. ötéves tervben már döntően korszerű - paneles, blokkos és öntött - építési technológiával építjük e lakótelepeket.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A fővárosi III. ötéves tervben Kispest nincs említve és mint tudjuk, még az 1967. május 5-én tárgyalt (az 1. részben ismertetett) budapesti lakásépítési problémák IV. ötéves lakástelepítési javaslatában sem jelenik meg. Ugyanezen év, 1967. szeptember 25-én tárgyalt IV. és V. ötéves tervi lakásépítési javaslatban már megjelenik (lásd 1. részt).&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1. sz. melléklet: A IV. és V. ötéves terv lakástelepítési javaslata, a VI. ötéves tervre való átnyúlással&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ rek.&lt;/th>
&lt;th>IV. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>V. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>VI. ötéves terv&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>3000&lt;/td>
&lt;td>2000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>250&lt;/td>
&lt;td>1100&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Technológia (házgyár)&lt;/td>
&lt;td>blokkos (?)&lt;/td>
&lt;td>Larsen-Nielsen (II.)&lt;/td>
&lt;td>?&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Az 1968. december 4-én elfogadott kispesti I. ütem beruházási programjában tényleg csak blokkos technológiájú, földszint + 4 emeletes épületekkel találkozunk, viszont már csak 525 lakással! Konkrét típusjel itt még nincs megemlítve.&lt;/p>
&lt;h3 id="negyedik-ötéves-terv">Negyedik ötéves terv&lt;/h3>
&lt;p>Így érünk el az 1969-es évre. Ekkor, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1969-06-25/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1969. június 25&lt;/a>-én tárgyalja a BFT VB a &lt;em>jelentést a IV. és V. ötéves lakásépítési terv előkészítéséről&lt;/em>. Ebben visszaköszön az előbbi lakástelepítési táblázat, de egy újabbat is kapunk, távoli kitekintéssel:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>2. sz. melléklet: Az Általános Városrendezési Terv lakásépítési elgondolásai táblázatos összeállításban&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ (ötéves terv)&lt;/th>
&lt;th>IV.&lt;/th>
&lt;th>V.&lt;/th>
&lt;th>VI.&lt;/th>
&lt;th>1985 után&lt;/th>
&lt;th>Összesen&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>3000&lt;/td>
&lt;td>3000&lt;/td>
&lt;td>5100&lt;/td>
&lt;td>11700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>250&lt;/td>
&lt;td>1100&lt;/td>
&lt;td>1200&lt;/td>
&lt;td>1150&lt;/td>
&lt;td>3700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Van azonban egy furcsa megállapítás: a IV. ötéves terv lakástelepítési javaslatának táblázatában az szerepel, hogy Kispest városközpont esetén a részletes rendezési terv szerint építhető lakásszám 11700! Holott ilyesmi nincs is benne említve! Ezért kell majd megszereznem a térképet és a makett fotóját, amire hivatkoznak akkor a jegyzőkönyvi részben. Akkor nincs mellékleve, ellenben itt! &lt;em>Lakásépítési területek részletes rendezési tervei és telepítési modeljei&lt;/em> részben, rengeteg térkép és fotó illusztrálja a javaslatot, de Kispest nem szerepel köztük!&lt;/p>
&lt;p>Fontos részlet még a technológiákról:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A negyedik házgyár 1972-ben tervezett belépésével további 6000 összesen mintegy 48000 panelos lakás építhető. A BULAK korszerű öntött technológiával BVM panelek szerelésével, a blokkos és hagyományos technológia alkalmazásával 19000 lakás kivitelezését vállalta.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Elérünk 1970-be, amikor &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1970-12-23/?pg=6&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. december 23&lt;/a>-án tárgyalja a BFT VB a &lt;em>jelentést a IV-V. ötéves fővárosi lakásépítési program előkészítésének helyzetéről&lt;/em>. Ennek előterjesztése az alábbi részekre oszlik:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>területi megoszlás&lt;/li>
&lt;li>kivitelezési kapacitás&lt;/li>
&lt;li>a tervezés helyzete&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Úgy számolunk, hogy az 1970. évi tervezési feladatok végrehajtása elméletileg egy kb. 850 fős tervező vállalat teljes létszámát veszi igénybe.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>területfelszabadítások helyzete&lt;/li>
&lt;li>beruházások előkészítettsége&lt;/li>
&lt;li>bruttó lakásköltségek alakulása&lt;/li>
&lt;li>magánerős építkezések&lt;/li>
&lt;li>a 91.000 lakás kapacitáshelyzete (59.850 lakás építésére elegendő, megoszlás közölve)&lt;/li>
&lt;li>alapközművek, alapközutak&lt;/li>
&lt;li>az V. ötéves lakésépítési program előkészítése&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A mellékletek közül az alábbiak érdekesek:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;ol start="4">
&lt;li>sz: A FŐBER IV. ötéves komplex lakásépítési programja. Újonnan induló munkák között Kispest, ahol a 600 db lakás kivitelezője a BULAV.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="12">
&lt;li>sz: A FŐBER 1972. évi komplex lakásátadási programja. A BULAV 60 db lakást ad át Kispesten.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="16">
&lt;li>sz: Javaslat az V. ötéves terv lakásépítési területeire. Kispesten 6000, a fenti 3000-rel szemben!&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A jegyzőkönyvi részből az alábbit érdemes kiemelni:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A tervezéssel kapcsolatban! Ez év tavaszán az ÉVM-ben Szabó elvtárs elosztotta a vállalatok között a tervezési kapacitást. Meg lett határozva, hogy a Típustervező, a Lakóterv, a BUVÁTI melyik területnek a tervezője.&amp;rdquo; — Heincz Mihály, BFT VB Városrendezési és Építészeti Főosztály vezetője&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>1971-ből nincs említenivaló, csak visszautalok az 1. részben tárgyalt általános rendezési tervre, aminek felülvizsgált változatát ekkor hirdették ki. Ekkor már tudható, hogy Kispesten akarják a dél-pesti városrészközpontot kialakítani. Az 1968-as kerületi településfejlesztési terv szerint a lakásépítést itt &lt;em>&amp;ldquo;kb. 10.000 - 12.000 lakás nagyságrendben intenzív beépítésű korszerű házgyári épületekkel kell megvalósítani&amp;rdquo;&lt;/em>. Ennek a fentebb közölt 11700 - 600 = 11100 tervezett házgyári lakás megfelel.&lt;/p>
&lt;h3 id="ötödik-ötéves-terv">Ötödik ötéves terv&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1972-04-12/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. április 12&lt;/a>-én tárgyalják &lt;em>az V. ötéves terv lakásépítéssel kapcsolatos teendőit&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A harmadik koncentrációnak az észak-déli metróvonal építés alatt álló déli szakaszára kapcsolható telepítések tekinthetők. Ezeket a várospolitikai szempontból is fontosnak tartott területeket, annak ellenére is szerepeltetjük a kimutatásban, hogy ezek építésével ott,
ahol a táblázat technológia rovatában x jel szerepel, a Főber jelenleg nem ért egyet.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>Az V. ötéves terv lakástelepítési javaslata&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ (ötéves terv)&lt;/th>
&lt;th>1975-ig&lt;/th>
&lt;th>V.&lt;/th>
&lt;th>Későbbi tervben&lt;/th>
&lt;th>Összesen&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>3450&lt;/td>
&lt;td>7650&lt;/td>
&lt;td>11700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>600 (?)&lt;/td>
&lt;td>1350&lt;/td>
&lt;td>1750&lt;/td>
&lt;td>3700&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Technológia&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>X&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Mellékelték az előterjesztéshez az anyagban hivatkozott 1971. októberében kidolgozott három telepítési javaslatot (I, II és III). Mellékleve van a &lt;em>Lakástelepítési javaslat az V. ötéves tervre&lt;/em> &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1972-04-12/?pg=37&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">térkép&lt;/a> is. Ábrázolja az egyes ötéves tervekben építendő lakásszámokat, közmű és vasúti vonalakat. De miért is tárgyalják az V. ötéves terv kezdete előtt 4 évvel a javaslatot? Megválaszolják:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Egy nagyobb építési terület műszaki-gazdasági előkészítése általában 4-5 évet igényel ahhoz, hogy a kivitelező vállalat az építkezést megkezdhesse. Olyan építési területeken, ahol bonyolult közművesiíési, vagy közlekedési problémák adódnak, ez az előkészítési idő még 2-3 évvel hosszabb lehet.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A lakástelepítési javaslat részei:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>A lakásépítés és bontás mennyiségének számításba vétele az V. ötéves tervben&lt;/li>
&lt;li>A lakáshelyzet várható alakulása az V. ötéves terv időszakában&lt;/li>
&lt;li>Az V. és VI. ötéves terv összefüggései&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Mindezekből az a következtetés vonható le, hogy a VI. ötéves terv időszakában a rekonstrukciós városépítés válik uralkodóvá, és e feladatok nagyobb része a belső pesti városrészekben jelentkezik. E városépítési feladatok megvalósítására az V. ötéves terv első évében elő kell készíteni alkalmas technológia, illetve építőipari kapacitás kifejlesztését.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="4">
&lt;li>Az V. ötéves terv lakástelepítési javaslatának állandó része&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A telepítési javaslat állandó részében 17 építési terület szerepel, melyeken összesen 59.000 lakás, 18.400 lakás bontásával építendő. E vonatkozásban a szanálási arány 31,2 %. Az építési területekre vonatkozó területismertető műleírásokat külön mellékletben csatoljuk, de az állandó részbe való beiktatás indokoltságát minden egyes építési területre vonatkozóan itt is röviden összefoglaljuk:&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;XIX. Kispest központ rekonstrukciója a IV. ötéves terv végén kezdődik. Az észak-déli gyorsvasút kiépitése indokolja, hogy a rekonstrukció gyorsabb ütemben folytatódjék.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="5">
&lt;li>Az V. ötéves terv lakástelepítési javaslatának változó része&lt;/li>
&lt;li>A telepítési javaslatok összefoglaló értékelése&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Ezt követik a &lt;strong>területismertető műleírások&lt;/strong>, amiket a BUVÁTI I. Városrendezési és Városgazdasági Irodáján készítettek még 1971. októberében. Ez Kispest esetében 3 oldalas anyag, mely az alábbi pontokból épül fel:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Általános tervi sorszám: 40&lt;/li>
&lt;li>A terület megnevezése: XIX. Kispest központ.&lt;/li>
&lt;li>Elhelyezkedés.&lt;/li>
&lt;li>Tervellátottság. (&lt;em>&amp;ldquo;Néhány tömbre beruházási program, a rekonstrukció teljes területére részletes rendezési terv készült. Ez azonban átdolgozásra szorul.&amp;quot;&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;li>Tecnológiai lehetőségek. (&lt;em>&amp;ldquo;A terület beépítése a II. házgyár termékeivel van előirányozva.&amp;quot;&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;li>Városszerkezeti és fejlesztési indokolás&lt;/li>
&lt;li>A lakasépítés feltételei. (Szanálás, vízrendezés a magas talajvízszint miatt.)&lt;/li>
&lt;li>Úthálózat, közúti csomópontok. (Üllői út szélesítés, városközponti csomópont)&lt;/li>
&lt;li>Tömegközlekedés. (M3 metró Kispest-Lőrinci meghosszabbítása távlatban)&lt;/li>
&lt;li>Közművek. (&lt;em>&amp;quot;[A vízhiányon] Csak abban az esetben lehet segíteni, ha eredményesek lesznek a megkezdett Csepel-szigeti kutatások. Az újonnan feltárt vizet, a termelő teleptől egészen Kispestig, egy új főnyomócsövön keresztül kell eljuttatni.&amp;quot;&lt;/em>)&lt;/li>
&lt;li>Összefoglalás. (Táblázat a fentebb ismert számokkal.)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Kispest kérdésében a FŐBER is egyetért. Nincs FŐBER-ellentét. Volt egy olyan tárgyalási fázis, elsősorban a kapacitás és közmű vonatkozásában, hogy Dél-pestre egyáltalán ne telepítsünk. Bennemaradt egy ilyen kereszt [az X]. Azért említettem a szóbeli kiegészítésben, hogy ők is egyetértenek, mert a Metró építésének irányába esik, a II. sz. Házgyár közelében, minden indok megvan tehát arra, hogy ezt a rekonstrukciót folytassuk.&amp;rdquo; — Heincz Mihály, BFT VB Városrendezési és Építészeti Főosztály vezetője &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1972-04-26/?pg=132&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">válasza&lt;/a> az előterjesztés 1972. április 26-i tárgyalásán&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ugyanezen év, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1972/?pg=285&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. október 5&lt;/a>-én tárgyalta az MSZMP BP PB a fenti anyagokat &lt;em>&amp;ldquo;A Bp. VB jelentése az V. ötéves terv budapesti lakásépítés előzetes programjáról&amp;rdquo;&lt;/em> tárggyal. És érdekesség, hogy történtek módosítások. Például a 2. sz. melléklet táblázatában már IV. számú házgyár van megjelölve technológiaként és a közművesítés kezdetének 1973. Továbbá az V. ötéves tervi lakásépítés a korábbi 3450 helyett 6750!&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>2. sz. melléklet: Az V. Ötéves terv lakástelepítése céljára számításba vehető területek&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ (ötéves terv)&lt;/th>
&lt;th>IV. után&lt;/th>
&lt;th>V.&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>11000&lt;/td>
&lt;td>6750&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>3400&lt;/td>
&lt;td>1900&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 4. sz. táblázatban &lt;em>A IV. ötéves tervben felépíthető lakások területenkénti bontásban&lt;/em>, olvashatjuk, hogy az eredeti IV. ötéves terv szerint (tehát az I. ütemben) Kispesten 600 lakás épülne meg, de kapacitás és pénzügyi helyzet miatt ez 510-re mérséklődött.&lt;/p>
&lt;p>Hogy ez mivel magyarázható? Talán az alábbi részlettel az előterjesztésből:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az észak-déli metró vonal déli szakaszára kapcsolható telepítések /:Kispest városközpont, Kőbánya-Újhegy, Lőrinc város központ, Lőrinc Állami telep:/ nagyságrendjét közmüvesitési nehézségek határolják be.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az 1973. február 28-i és az 1973. december 5-i BFT VB ülésen tárgyalt V. ötéves tervi jelentések és javaslatok már csak a II. ütemre vonatkozó adatokat tartalmaznak, így ezek már a cikksorozat &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-3-resz/">3. részében&lt;/a> olvashatóak. Furcsa, hogy nem találtam ilyen részletességű javaslatokat, feladat ütemezést a IV. ötéves terv, és így az I. ütem tekintetében. Az eddigiek után érkezünk el az I. ütem módosított (általam inkább valódinak mondott) beruházási programjához.&lt;/p>
&lt;h2 id="i-ütem-módosított-beruházási-program-1973">I. ütem módosított beruházási program 1973&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1973-12-19/?pg=222&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1973. december 19&lt;/a>-én tárgyalta a BFT VB &lt;em>XIX. ker. Kispest lakótelep I. ütem módosított beruházási programját&lt;/em>. Hivatkozik az 1968. december 4-i &lt;em>egyszerűsített beruházási programra&lt;/em>. Hogy miért csak egyszerűsített, arra a következő rész ad választ:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A terület részletes rendezési terve, mely a program szerinti 525 lakásra terjed ki, R-16274.ttsz. alatt került jóváhagyásra. Az előterjesztett program költségelőirányzata az alkalmazni kívánt különböző építési technológiák és építményfajták, valamint az új árrendszer költségkihatásainak ismerete hiányában becsült értékkel került megállapításra az 1967. évi hasonló technológiák költségeinek alapulvételével.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Miután a kiviteli tervek elkészültek, lehetőség volt ezen módosításra. Ezen előterjesztés előtt már módosítottak a részletes rendezési terven is, a változásokat az alábbi táblázatban foglalom össze:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Rendezési terv&lt;/th>
&lt;th>Építés&lt;/th>
&lt;th>Bontás&lt;/th>
&lt;th>Technológia&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>R-16274 ttsz.&lt;/td>
&lt;td>525&lt;/td>
&lt;td>159&lt;/td>
&lt;td>blokkos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>R-20407 ttsz.&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;td>260&lt;/td>
&lt;td>alagútzsalu + IV. házgyár&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A bontandó lakások jellemzőit a 2. sz. melléklet tartalmazza. Megszűnik ezeken kívül 41 db üzlet és 22 db kisműhely is. A 822 építendő lakás megoszlása technológia szerint:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Építési technológia&lt;/th>
&lt;th>szintszám&lt;/th>
&lt;th>lakásszám&lt;/th>
&lt;th>megoszlási %&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Alagútzsalus&lt;/td>
&lt;td>PF + 4&lt;/td>
&lt;td>504&lt;/td>
&lt;td>61,3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paneles&lt;/td>
&lt;td>F + 9&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;td>38,7&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Összesen&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;td>100,0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Miért váltottak blokkról alagútzsalus technológiára? Erre ad választ a 2. sz. melléklet: &lt;em>&amp;ldquo;A kiviteli kapacitás biztosítása érdekében kellett ezt a közismerten drága technológiát alkalmazni. A IV. sz. Házgyár termékei [&amp;hellip;] jelenleg a legköltségesebbek a négy budapesti házgyár közül.&amp;quot;&lt;/em> Ezek a költségnövekedést is részben magyarázzák. Ezen mellékletben indokolják a tervezett autóparkoló számot, ami hivatkozott országos előírások alapján három lakásonként 1 db (ami később emelésre kerül). Ezután táblázat foglalja össze a szobaszám megoszlás és az átlagos mutatók változását a tervek között. A lakástípusokról érdekes indoklás:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A tájolási és városképi viszonyok miatt a IV. sz. Házgyárból csak az u.n. &amp;ldquo;A&amp;rdquo; típusok telepíthetők.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ez hogyan is értendő?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Ez úgy értendő, hogy a IV. Házgyárnak csak két típusa között lehetett választani. Átmenő lakásokra csak ez a típus alkalmas. Ha azonban alaprajzát nézzük, tulajdonképpen másfélszobás lakások.&amp;rdquo; — &lt;a href="https://epiteszforum.hu/polonyi-karoly-epitesz-emlekkiallitasa" target="_blank" rel="noopener">Polónyi Károly&lt;/a>, BFT VB Városrendezési és Építészeti Főosztály megbízott főosztályvezető. További cikkek a Lechner Tudásközpont oldalán: A déli part alkirálya &lt;a href="http://uj.lechnerkozpont.hu/cikk/a-deli-part-alkiralya-i" target="_blank" rel="noopener">I&lt;/a>, &lt;a href="http://uj.lechnerkozpont.hu/cikk/a-deli-part-alkiralya-ii" target="_blank" rel="noopener">II&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Megint szeretném hangsúlyozni, hogy &lt;strong>az esődleges cél: az emberekről való gondoskodás egy lakás esetében és azt kell hogy kiszolgálja minden szervezet&lt;/strong>. Nem lehet tehát fordítva csinálni: hogy azért, mert a városépítők valamikor elfogadták a hurkákat, azokat most nem szabad megváltoztatni, és így rossz lakásokat vagyok kénytelen odatenni. Ezen a szemléleten kell változtatni.&amp;rdquo; — dr. &lt;a href="https://mek.oszk.hu/00300/00355/html/ABC12527/12847.htm" target="_blank" rel="noopener">Reischl Antal&lt;/a>, BFT VB tag, egyetemi tanár a BME ÉPK Lakóépülettervezési Tanszékén&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az előterjesztés lakások felszereltségéről szóló részében pedig:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Valamennyi lakás beépített szekrénnyel és konyhabútorral készül, a lakások fűtése az épületek tetején elhelyezett gáztüzelésű kazánból történik. A 32-82/1973 MT sz. határozat végrehajtásaként a IV. sz. Házgyár paneljeiből itt épülő lakóházak fűtését is &lt;em>tetőkazános&lt;/em> megoldással kell biztosítani, ezért a kísérleti jellegre való tekintettel a lakásokat bérlakásként való elosztásra javasoljuk.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="létesítmények">Létesítmények&lt;/h3>
&lt;p>Majd pedig a kapcsolódó létesítményekről olvashatunk összehasonlítást (megtartom a kategóriákat). Mit terveznek építeni?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>oktatás:
&lt;ul>
&lt;li>óvoda: 150 férőhely (ma: &lt;a href="http://aranyovoda.kispest.hu/index.php" target="_blank" rel="noopener">Kispesti Arany Óvoda&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>egészségügy:
&lt;ul>
&lt;li>bölcsőde: 60 férőhely (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>gyógyszertár: 290 m2 (ma: &lt;a href="https://benu.hu/gyogyszertaraink/gyogyszertarak-budapest/gyogyszertarak-budapest-xix-kerulet/benu-gyogyszertar-budapest-apollo/" target="_blank" rel="noopener">BENU Gyógyszertár Budapest Apolló&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>kereskedelem:
&lt;ul>
&lt;li>ABC: 642 m2 (ma: Red dragon üzlet, korábban Spar, előtte Plus)&lt;/li>
&lt;li>virágbolt: 60 m2 (ma: &lt;a href="https://viragert.hu/pages/zleteink" target="_blank" rel="noopener">Virágért Encián Virágbolt&lt;/a>, 1191 Budapest, Üllői út 257.)&lt;/li>
&lt;li>dohánybolt: 30 m2 (ma: ?)&lt;/li>
&lt;li>KERAVILL: 300 m2 (ma: talán a használt ruhabolt és a műszaki bizományi bolt helyén?)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>szolgáltatóipar:
&lt;ul>
&lt;li>fodrászat: 140 m2 (ma: &lt;a href="https://www.kispesti.info/Szepsegszalon-szepsegapolas/Csaladi-fodraszat-kozmetika-XIX.-kerulet-494/Reszletek-megtekintese.html" target="_blank" rel="noopener">Egység Fodrász Szövetkezet&lt;/a>, családi fodrászat, kozmetika. Érdekesség, hogy megtalálhatóak már az 1972-es Budapesti Szolgáltató Ipari Szövetkezetek Szövetségének alapszabálya I. sz. &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1972-08-02/?pg=251&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">mellékletében&lt;/a>, mint a Szövetséghez tartozó szövetkezet.)&lt;/li>
&lt;li>textiltisztító: 250 m2 (ma: &lt;a href="https://www.hattyutextiltisztito.hu/" target="_blank" rel="noopener">Hattyú Textil és Ruhatisztítás&lt;/a>, röviden Hattyú Kispest, 1191 Budapest, Üllői út 255.)&lt;/li>
&lt;li>GELKA: 280 m2 (ma: talán a Pátria papírbolt?)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-üzletsor-az-üllői-úton-vörös-hadsereg-útja-a-hunyadi-utca-és-az-arany-jános-utca-között-1976-balról-jobbra-keravill--virágért-gyógyszertár-fodrászat-könyvtár--forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66269-66269">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Ulloi_uzletsor_1976_hu64969f28b03189737529ee755326d35f_1556442_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Üzletsor az Üllői úton (Vörös Hadsereg útja) a Hunyadi utca és az Arany János utca között, 1976. Balról jobbra: KERAVILL (?), Virágért, gyógyszertár, fodrászat, könyvtár (?). Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66269&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66269)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Ulloi_uzletsor_1976_hu64969f28b03189737529ee755326d35f_1556442_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="2002" height="1412">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Üzletsor az Üllői úton (Vörös Hadsereg útja) a Hunyadi utca és az Arany János utca között, 1976. Balról jobbra: KERAVILL (?), Virágért, gyógyszertár, fodrászat, könyvtár (?). Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66269">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66269)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>A lakásépítés menetrendjével kapcsolatban pedig az tudható meg, hogy a teljes befejezést 1977-re tervezik.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Lakásátadás és a pénzügyi felhasználás éves ütemezése&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;/th>
&lt;th>Össz&lt;/th>
&lt;th>1972&lt;/th>
&lt;th>1973&lt;/th>
&lt;th>1974&lt;/th>
&lt;th>1975&lt;/th>
&lt;th>IV. ötéves&lt;/th>
&lt;th>V. ötéves&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építendő&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>144&lt;/td>
&lt;td>192&lt;/td>
&lt;td>168&lt;/td>
&lt;td>504&lt;/td>
&lt;td>318&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Szanálandó&lt;/td>
&lt;td>260&lt;/td>
&lt;td>122&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>98&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>260&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Pénz. előirányzat MFt&lt;/td>
&lt;td>446,7&lt;/td>
&lt;td>33,3&lt;/td>
&lt;td>74,0&lt;/td>
&lt;td>100,0&lt;/td>
&lt;td>100,0&lt;/td>
&lt;td>307,3&lt;/td>
&lt;td>139,4&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h3 id="vita-az-egyszobás-lakásokról">Vita az egyszobás lakásokról&lt;/h3>
&lt;p>A jegyzőkönyvben főképp az IV. házgyár egyszobás lakásairól megy a kimerítő vita. Reischl Antal nem fogadja el a beruházási programot Polónyi Károly következő mondatai után (kivonatolva):&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Polónyi&lt;/strong>: 17.64 m2-es, ami önmagában úgy másfélszobás, hogy van egy étkező-konyha, 2.26 m2-el. Csak a végszekciókon van hozzá egy 6 m2-es második szoba.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: E megjegyzés után nem javasolom elfogadni ezt a beruházást. Eszerint az ilyen lakásoknak a szobája nem éri el a minimális 18 m2-t. A IV. Házgyárnak bizonyosan van olyan típusa, amelyben nem szerepel ez a kis lakás. Tessék tehát módosítani ezt a beépitési formát.&lt;br>
&lt;strong>Sallai Mihály&lt;/strong> (a FŐBER igazgatója): 37 m2 az egy szobás teljes alapterülete, 62.5 m2 a két és félszobás. [&amp;hellip;] Egyébként az ÉVM által kidolgozott típus.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: Amelyet az ÉVM, mint egyszobást hagyott jóvá, azt nevezitek másfélszobásnak.&lt;br>
Elnök (&lt;strong>Kelemen Lajos&lt;/strong>, a kivonatos &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1973-12-19/?pg=458&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyv&lt;/a> szerint): Ha 6 m2 felett van, félszobásnak minősül. Ez van a jogszabályban. Egy személy elhelyezésére. 9 m2 felett: két személy. Ezt a jogszabályt nem mi hoztuk. Tudomásul kell vennünk.&lt;br>
&lt;strong>Csehik Ferencné&lt;/strong> (V. kerület tanácselnök): De azért nem olyan egyszerű, mert hozzátartozik, hogy milyen a konyha. Ha pl. a konyha étkezésre nem alkalmas, akkor a félszoba: étkezőhelyiség, ott már senkit sem lehet elhelyezni. A gyakorlatban is látom.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: Ezt a típust nem lehet másfélszobásnak nevezni. /Mutatja a rajzon/. Áll egy 17.64 m2-es lakószobából és egy konyhából. A konyha nem hálófülke.&lt;br>
&lt;strong>Elnök&lt;/strong>: Az étkező-konyha 7.25 kvadrát. Étkezőkonyhának megfelel.&lt;br>
&lt;strong>Csehik Ferencné&lt;/strong>: Nézd meg a gyakorlatban.&lt;br>
&lt;strong>Elnök&lt;/strong>: Nyolctagú családnak mindenesetre kicsi.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: Háromtagú családnak is kicsi. Más típusa nincs a házgyárnak?&lt;br>
&lt;strong>Kőmíves István&lt;/strong> (tanácselnök helyettes): Itt most mi minden egyes program tárgyalásán hiába ostorozzuk önmagunkat. Csak azt szeretném mondani, hogy mindaz igaz, amit itt a Végrehajtóbizottság tagjai mondanak, de ezzel az igazsággal szemben áll a 420000 forint [átlagos lakásköltség], áll az 52 négyzetméter [átlagos lakás alapterület] és áll a 47000 lakás [IV. ötéves tervi cél]. Különben ki kell mondani, hogy nem 47000 lakást kell építeni, hanem csak 43000-et, az azonban nem létezik, hogy minden követelmény tartható legyen.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: [&amp;hellip;] magunk rontottuk el a helyzetünket, mert itt most az sül ki, hogy nagyobb átlag lakás alapterület mellett rosszabb lakásokat fogunk megépíteni [&amp;hellip;] Nem akarok itt belemenni a részletekbe, de nevetséges dolog, hogy az egyszobás lakás előtt van egy óriási nagy loggia. [&amp;hellip;] Kelenföldön azon veszekedünk a lakókkal, hogy ne építsék be a loggiájukat. Mit csináljanak szegények, ha mi nem adunk nekik alapterületet, de odatesszük eléjük az óriási loggiát. A terv elemi hibákkal van teli és ezeket mi gátlástalanul tudomásul vesszük és építjük drágább pénzért, mert szeretném azt is közölni, hogy mindezek mellett ezek a lakások még drágábbak, mint az I-III. sz. Házgyár lakásai. Én nem valami lehetetlenséget kívánok, én a pénz sokkal logikusabb és következetesebb felhasználását kívánom.&lt;br>
&lt;strong>Fajkos Aladárné&lt;/strong> (BFT VB titkár): [&amp;hellip;] a jelenlegi rendszer szerint az ÉVM hagyja jóvá a terveket [mert kb. 200 lakás építése felett megvan erre a joga], a házgyári sablonokat, a kivitelező vállalatok az ő kezében vannak, gyakorlatilag a főváros csak azt kaphatja, amit az ÉVM ad.&lt;br>
&lt;strong>Polónyi&lt;/strong>: [&amp;hellip;] bennünket nemcsak az ÉVM köt, hanem kismillió norma, szabvány, egészségügyi és egyéb előírás.&lt;br>
&lt;strong>Elnök&lt;/strong>: Kétféle döntés lehetséges most. Vagy elfogadjuk ezt az előterjesztést így, vagy levesszük a napirendről és jön vissza az eredeti program.&lt;br>
&lt;strong>Kőmíves&lt;/strong>: El lehet fogadni az eredeti programot. Benne van az előterjesztésben, csak nincs kapacitás rá.&lt;br>
&lt;strong>Elnök&lt;/strong>: Egy-kettőnket fegyelmi elé fognak állítani, hogy a IV. sz. Házgyár termékeit nem tudjuk elhelyezni.&lt;br>
&lt;strong>Virágh Ferencné&lt;/strong> (XIX. kerület tanácselnök): [&amp;hellip;] Állandóan munkáspolitikáról beszélünk, a fizikai dolgozók segítéséről, ugyanakkor tényleg a peremkerületekben sorban az a helyzet, hogy újabb nehéz helyzetet teremtünk kulturáltabb formában.&lt;br>
&lt;strong>Reischl&lt;/strong>: [A főváros] a kormány biztosította anyagi lehetőségek keretein belül kényszeríti a házgyárakat jobb típusok létrehozására. Tehát nem arról van szó, hogy több pénzért menjünk a kormányhoz, hanem a milliárdokat, amit felhasználunk, ne kényszerhelyzetbe hozottan kelljen elkezdeni. Tehát ezt tudomásul veszem azzal a feltétellel, hogy záros határidőn belül hozzák ide a IV. sz. Házgyár összes típusait, amelyekből a VB ki tudja választani, hogy melyik típusok azok, amelyeket hajlandó a jövőben megrendelni.&lt;br>
&lt;strong>Elnök&lt;/strong>: Az 1. napirendnél döntöttünk, Sallai elvtárséknak be kell hozni márciusban a típusokat, helyes, ha nem döntünk még egyszer. [&amp;hellip;] Javasolom, fogadjuk el [ezt a beruházási programot], a II. ütemnél visszatérünk annak függvényében, amikor ismertek lesznek előttünk az V. ötéves terv irányelv-számai a négyzetmétert illetően. [És elfogadták.]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure id="figure-kispest-lakótelep-i-ütem-beruházási-program-térkép-látszik-hogy-nem-a-teljes-térkép-a-földszint--9-emeletes-pontházakból-úgy-tűnik-sorházakat-alakítottak-volna-ki-az-üllői-út-mentén-ez-sem-és-a-hunyadi-és-báthory-utca-közötti-épületek-sem-valósultak-meg">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/I_utem_terkep_hue89bd8d618757bda7d60d0cfd236121d_2415465_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Kispest lakótelep I. ütem beruházási program térkép. Látszik, hogy nem a teljes térkép. A földszint &amp;#43; 9 emeletes pontházakból úgy tűnik, sorházakat alakítottak volna ki az Üllői út mentén. Ez sem és a Hunyadi és Báthory utca közötti épületek sem valósultak meg.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/I_utem_terkep_hue89bd8d618757bda7d60d0cfd236121d_2415465_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1687" height="1244">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kispest lakótelep I. ütem beruházási program térkép. Látszik, hogy nem a teljes térkép. A földszint + 9 emeletes pontházakból úgy tűnik, sorházakat alakítottak volna ki az Üllői út mentén. Ez sem és a Hunyadi és Báthory utca közötti épületek sem valósultak meg.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="típusterv-választék">Típusterv választék&lt;/h3>
&lt;p>Oh, mi is ez a márciusi típusterv választék átnézés? Rákerestem ebben az 1. napirendben.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Elnök [Szépvölgyi Zoltán]: Azt javasolom, hogy a következő ötéves terv időszakára, szánjunk időt arra, hogy nézzük át egyszer a lakástípusokat. Soha nem néztük meg. Hozzák ide, tegyék dossziéba, adják meg az összes lakástípus terveit, hogy át tudjuk azokat nézni. Azután írják mellé, melyikből mennyit szándékoznak a következő ötéves terv időszakában építeni. Márciusban kellene megcsinálni, amikor visszajön a következő ötéves lakástelepítési terv végleges javaslata. [&amp;hellip;] A jövőben nem lehet rábízni sem a tervezőkre, sem a FŐBER-re, hogy ők döntsék el, hogy adott esztendőben milyen típusú lakást, hol építenek. Ennek következménye az, hogy többször vissza kell adni a beruházási programot, mert egyik lakótelepen sokkal nagyobb, a másikon sokkal kisebb lakások épülnek. [&amp;hellip;]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És a határozat is megszületett: a &lt;strong>BFT VB 755/1973. sz. határozata&lt;/strong> utasítja a Terv- és Közgazdasági Főosztály vezetőjét (dr. Viszkei Mihály), valamint a FŐBER igazgatóját (Sallai Mihály), hogy az összes lakástípust terjesszék a Végrehajtó Bizottság elé, feltüntetve, hogy az egyes típusokból az V. ötéves tervben hány lakás építése van tervezve. &lt;em>Határidő: 1974. március 31.&lt;/em> A Terv- és Közgazdasági Főosztály a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1974-05-29/?pg=337&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">határidő módosítását&lt;/a> kéri, amit elfogad a BFT VB 392/1974. sz. határozatában. Tovább tolják a határidőt az 583/1974. sz. határozatban 1974 december 31-re. Majd pedig az 1975. január 22-i ülésen:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Terv- és Közgazdasági Főosztály a határozat végrehajtásáról a következőket jelenti:
a Végrehajtó Bizottság határozatának megfelelően összeállították azt a &lt;strong>tervgyűjteményt&lt;/strong>, amely magában foglalja az V. ötéves tervidőszakra előirányzott házgyári lakásfajták műszaki terveit, alaprajzait. Elkészült továbbá az az előterjesztés tervezet, amelyet a lakástípusokkal együtt a Végrehajtó Bizottság elé kíván terjeszteni. [&amp;hellip;] Tudomására jutott a Főosztálynak továbbá az is, hogy a fővárosi katalógusokban lévő tervfajták nem mindegyike tervezhető. Az ÉVM által felülvizsgált, ill. újabban ajánlott lakásfajták viszont még fővárosi állásfoglalást és hatósági egyeztetéseket igényelnek. Az említettek figyelembe vételével a Terv- és Közgazdasági Főosztály javasolja a 755/1973, a 392/1974, ill. 583/1974. sz. határozat hatályon kívül helyezését.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ez meg is történt a BFT VB 3/1975. sz. határozatával. Próbáltam megtalálni ezt a &lt;em>tervgyűjteményt&lt;/em> a Hungaricana-ban, de nem sikerült. Viszont a FSZEK-ben fellelhető: &lt;em>Az V. ötéves tervben Budapesten építhető házgyári lakóépületek sorozattervei.&lt;/em> (Összeállította: Garai László, Szvoboda Imréné, közreadja a FŐBER, Bp., 1976)&lt;/p>
&lt;p>Feljebb láthattuk, hogy áthúzódott az I. ütem lakásépítése az V. ötéves terv idejére. Erre az időszakra vonatkozóan az &lt;strong>1975. október 29&lt;/strong>-i BFT VB ülésen tárgyalt &lt;em>A főváros V. ötéves lakástelepítési és lakásépítési tervében&lt;/em> találunk táblázatot. A 8. sz. mellékletben, &lt;em>Az állami célcsoportos lakásépítés előkészítettsége, a tervezett lakásszám éves ütemezése&lt;/em> táblázatban láthatjuk, hogy 1976-ban 120, 1977-ben 198 lakást terveztek építeni, ami együtt adja a fentebb látható 318-at. Így a lakótelep I. ütemének befejezése 1977-re volt időzítve.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1974-06-12/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1974. június 12&lt;/a>-én tárgyalták a &lt;em>XIX. Kerületi Tanács VB beszámolóját&lt;/em>, ami kitért a város rekonstrukcióra. Rövid összefoglalót ad az I. ütem alakulásáról és jelen állásáról és bár nem nevezi meg, de a II. ütem tervpályázatáról is ír. Ezt 1973-ban írták ki, amiről a Magyar Nemzet &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/view/MagyarNemzet_1973_07/?query=kispest%20v%C3%A9grehajt%C3%B3%20bizotts%C3%A1g%20%28tervp%C3%A1ly%C3%A1zat%20OR%20p%C3%A1ly%C3%A1zat%29&amp;amp;pg=269" target="_blank" rel="noopener">1973. július 28-i&lt;/a> száma is beszámol. 1974-ben hirdettek győztest a 17 db pályamű közül. Érdekesség a mellékelt térkép, amelyet lejjebb közlök.&lt;/p>
&lt;figure id="figure-térképmelléklet-a-xix-kerületi-tanács-vb-beszámolójához-1974-az-i-ütem-és-folytatása-talán-a-módosított-beruházási-program-318-db-paneles-lakása-az-ipari-terület-és-a-nagyüzemek-valamint-a-rekonstrukciós-terület-jelölésével-a-m3-metró-végállomása-már-kőbánya-kispest">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/XIX_beszamolo_terkep_1974_hubb1803c8e1860d7c92eb54e7f28ff596_2473678_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Térképmelléklet a XIX. kerületi Tanács VB beszámolójához, 1974. Az I. ütem és folytatása (talán a módosított beruházási program 318 db paneles lakása?), az ipari terület és a nagyüzemek, valamint a rekonstrukciós terület jelölésével. A M3 metró végállomása már Kőbánya-Kispest.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/XIX_beszamolo_terkep_1974_hubb1803c8e1860d7c92eb54e7f28ff596_2473678_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1276" height="980">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Térképmelléklet a XIX. kerületi Tanács VB beszámolójához, 1974. Az I. ütem és folytatása (talán a módosított beruházási program 318 db paneles lakása?), az ipari terület és a nagyüzemek, valamint a rekonstrukciós terület jelölésével. A M3 metró végállomása már Kőbánya-Kispest.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="jelentés-az-i-ütem-befejezéséről-1982">Jelentés az I. ütem befejezéséről 1982&lt;/h2>
&lt;p>Az I. ütemről érdemi információt ezt követően a befejezéséről szóló beszámolóban lelehetünk fel, ami viszont kitűnő összefoglalását adja a folyamatnak. &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1982-06-09/?pg=197&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1982. június 9&lt;/a>-én tárgyalták BFT VB-ben &lt;em>Beszámoló jelentés a XIX. ker. Kispesti lakótelep I. és II/A ütemek kivitelezésének befejezéséről&lt;/em> címen.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest I. 15 éves lakásépítési koncepciójával összhangban került kijelölésre és elfogadásra a XIX.ker. Kispesti városközpont rekonstrukciója. A 11407 db új lakást magába foglaló városrész több építési ütemben valósul meg. A Vöröshadsereg út déli oldalán a Hunyadi, Ady, Corvin krt. és Vöröshadsereg utcák által határolt mintegy 30 ha-os területen két különálló beruházásként épült meg a lakótelep I. és II/A üteme, melyek mind területileg, mind közmű-, út és parkosítás szempontjából szervesen összefüggnek.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="előkészítés">Előkészítés&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az I.ütem előkészítése a konkrét kivitelezési munkák megkezdéséig rendkívül hosszú időt vett igénybe. A beruházás programja és engedélyokirata mind a megvalósítandó naturáliák, mind a költségek tekintetében 1965 és 1977. évek között többször módosult.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ezt foglalja össze az alábbi táblázat:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>VB jóváhagyás&lt;/th>
&lt;th>lakásszám (db)&lt;/th>
&lt;th>összes költség (ezer Ft)&lt;/th>
&lt;th>Ft/lakás&lt;/th>
&lt;th>befejezési határidő&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>1965. IX.&lt;/td>
&lt;td>518&lt;/td>
&lt;td>91630&lt;/td>
&lt;td>176891&lt;/td>
&lt;td>1969&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>1968. X.&lt;/td>
&lt;td>525&lt;/td>
&lt;td>127900&lt;/td>
&lt;td>243619&lt;/td>
&lt;td>1969&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>1973. XII.&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;td>446700&lt;/td>
&lt;td>543430&lt;/td>
&lt;td>1977&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>1977. II.&lt;/td>
&lt;td>822&lt;/td>
&lt;td>536000&lt;/td>
&lt;td>652068&lt;/td>
&lt;td>1979&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Nekem nem stimmel egy-két dátum, de hagyjuk, a lényeg, hogy a pontokat azonosítja.&lt;/p>
&lt;h3 id="megvalósítás">Megvalósítás&lt;/h3>
&lt;p>Résztvevő vállalatok:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>lebonyolító: Fővárosi Építőipari Beruházási Vállalat&lt;/li>
&lt;li>tervezők:
&lt;ul>
&lt;li>Budapesti Városépítési Tervező Vállalat&lt;/li>
&lt;li>Lakó- és Kommunális Épületeket Tervező Válallat&lt;/li>
&lt;li>Mélyépítési Tervező Vállalat&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>generálkivitelezők:
&lt;ul>
&lt;li>504 db lakás : Budapesti Lakásépítő Vállalat&lt;/li>
&lt;li>320 db lakás (a folytatás): 43. sz. Állami Építőipari Vállalat és Mélyépítő Vállalat&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-kilátás-a-széchenyi-utca-2-panelház-tetejéről-a-nagyvárad-tér-felé-hátterben-az-ecseri-úti-magyar-posta-munkásszálló-később-hotel-jobbra-az-üllői-út-vörös-hadsereg-útja-forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66264-66264">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kilatas_Szechenyi_2_panel_1976_hu32b1cf51327541e2fdf7b80e1be604bc_3247995_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" data-caption="Kilátás a Széchenyi utca 2. panelház tetejéről a Nagyvárad tér felé. Hátterben az Ecseri úti Magyar Posta munkásszálló, később hotel. Jobbra az Üllői út (Vörös Hadsereg útja). Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66264&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66264)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kilatas_Szechenyi_2_panel_1976_hu32b1cf51327541e2fdf7b80e1be604bc_3247995_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" class="lazyload" alt="" width="2461" height="2060">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kilátás a Széchenyi utca 2. panelház tetejéről a Nagyvárad tér felé. Hátterben az Ecseri úti Magyar Posta munkásszálló, később hotel. Jobbra az Üllői út (Vörös Hadsereg útja). Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66264">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66264)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure id="figure-kazinczy-utca-és-üllői-út-vörös-hadsereg-útja-közötti-házak-a-toldy-utca-felől-nézve-jobbra-a-kispesti-katolikus-templomhttpswwwnagyboldogasszonyplebanianetfooldalphp-tornya-látszik-forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66266-66266">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kazinczy_Toldy_hazak_templom_1976_hu1bfa1ff3f1756edb0c514b12341262bd_2370016_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" data-caption="Kazinczy utca és Üllői út (Vörös Hadsereg útja) közötti házak a Toldy utca felől nézve. Jobbra a kispesti &amp;lt;a href=&amp;#34;https://www.nagyboldogasszony.plebania.net/fooldal.php&amp;#34;&amp;gt;katolikus templom&amp;lt;/a&amp;gt; tornya látszik. Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66266&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66266)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kazinczy_Toldy_hazak_templom_1976_hu1bfa1ff3f1756edb0c514b12341262bd_2370016_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" class="lazyload" alt="" width="2524" height="2464">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kazinczy utca és Üllői út (Vörös Hadsereg útja) közötti házak a Toldy utca felől nézve. Jobbra a kispesti &lt;a href="https://www.nagyboldogasszony.plebania.net/fooldal.php">katolikus templom&lt;/a> tornya látszik. Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66266">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66266)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure id="figure-kazinczy-utca-és-üllői-út-vörös-hadsereg-útja-közötti-házak-a-toldy-utca-felől-nézve-forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66265-66265">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kazinczy_Ulloi_hazak_1976_hu21efdccba50d35ef1e8838e9948e1311_2451128_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" data-caption="Kazinczy utca és Üllői út (Vörös Hadsereg útja) közötti házak a Toldy utca felől nézve. Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66265&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66265)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kazinczy_Ulloi_hazak_1976_hu21efdccba50d35ef1e8838e9948e1311_2451128_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" class="lazyload" alt="" width="2461" height="2443">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kazinczy utca és Üllői út (Vörös Hadsereg útja) közötti házak a Toldy utca felől nézve. Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66265">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66265)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure id="figure-játszótér-a-hunyadi-utca---józsef-attila-utca---rákóczi-utca-között-1976-forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66270-66270">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Hunyadi_JozsefA_Rakoczi_jatszoter_1976_huf421d0bcd9e7f78c3186025fd5e484af_1877074_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" data-caption="Játszótér a Hunyadi utca - József Attila utca - Rákóczi utca között, 1976. Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66270&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66270)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Hunyadi_JozsefA_Rakoczi_jatszoter_1976_huf421d0bcd9e7f78c3186025fd5e484af_1877074_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" class="lazyload" alt="" width="2503" height="2443">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Játszótér a Hunyadi utca - József Attila utca - Rákóczi utca között, 1976. Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66270">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66270)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure id="figure-üllői-út-vörös-hadsereg-útja-arany-jános-utca-és-a-hunyadi-utca-közötti-házak-forrás-fortepan--magyar-rendőrhttpsfortepanhuhuphotosid66277-66277">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/5_szintes_hazak_1976_hu83be4a38537b8e00364b2c67605bcf58_2807446_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" data-caption="Üllői út (Vörös Hadsereg útja), Arany János utca és a Hunyadi utca közötti házak. Forrás: &amp;lt;a href=&amp;#34;https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66277&amp;#34;&amp;gt;Fortepan / Magyar Rendőr&amp;lt;/a&amp;gt; (66277)">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/5_szintes_hazak_1976_hu83be4a38537b8e00364b2c67605bcf58_2807446_2000x2000_fit_q90_lanczos.jpg" class="lazyload" alt="" width="2461" height="2101">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Üllői út (Vörös Hadsereg útja), Arany János utca és a Hunyadi utca közötti házak. Forrás: &lt;a href="https://fortepan.hu/hu/photos/?id=66277">Fortepan / Magyar Rendőr&lt;/a> (66277)
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>A kivitelezés 1972. második félévében kezdődött. A BULAV 1975. év végéig az 504 db lakást és a félépítményi kapcsolódó létesítményeket átadta (óvoda: 1978). A 43. sz. ÁÉV kivitelezésében 1977. év végére készült el a 320 db lakás. Kivitelezési időtartama 77 hónap volt. A épülettípusokról összefoglalót közölve:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Technológia&lt;/th>
&lt;th>Szintszám&lt;/th>
&lt;th>Lakásszám&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>alagútzsalu&lt;/td>
&lt;td>P+F+IV&lt;/td>
&lt;td>504&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>panel&lt;/td>
&lt;td>F+IX&lt;/td>
&lt;td>320&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A BVTV által tervezett — alagútzsalus technológiával épülő — lakóházak a Főváros legszínvonalasabb új épületei közé tartoznak. Az épületek belső udvarának kialakítása, a nagyméretű loggiák esztétikus környezetet biztosítanak az ott lakóknak. Az Ü1-Ü2 üzletházak megjelenése — melyekben a felépítményi kapcsolódó létesítmények nyertek elhelyezést — a Vöröshadsereg útjáról városképileg kedvező. A LAKÓTERV által tervezett épületek telepítésénél már az új tervezői koncepció érvényesült, melyet részletesen a II/A ütem értékelésénél fogunk ismertetni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure id="figure-térkép-az-i-és-iia-ütemek-beruházásairól-a-befejezésről-szóló-beszámolóban-1982-jól-elkülöníthetőek-a-10-szintes-pontházak-és-az-ötszintes-épületek">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kispest_I_IIA_utem_vege_1982_hua2edc75332e52c935574bdaf3460cc5a_2196726_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Térkép az I. és II/A ütemek beruházásairól a befejezésről szóló beszámolóban, 1982. Jól elkülöníthetőek a 10 szintes pontházak és az ötszintes épületek.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-2-resz/Kispest_I_IIA_utem_vege_1982_hua2edc75332e52c935574bdaf3460cc5a_2196726_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1647" height="1129">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Térkép az I. és II/A ütemek beruházásairól a befejezésről szóló beszámolóban, 1982. Jól elkülöníthetőek a 10 szintes pontházak és az ötszintes épületek.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Ennél jobb végszót én sem tudnék adni. Láthattuk, hogy milyen nehézségekkel indult a kispesti lakótelep építése és hogyan illeszkedett az országos és budapesti lakásépítési tervekbe. Az I. ütemhez szervesen kapcsolódó II/A ütemről és a folytatásáról, a lakásépítési program kiteljesedését jelentő II/B ütemről a következő részben olvashatunk.&lt;/p></description></item><item><title>Kispesti lakótelep, 1. rész. A kezdetek</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/</link><pubDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/</guid><description>&lt;p>Ezzel a poszttal kezdem meg a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> forrásanyag feldolgozását. Térképen szeretném ábrázolni a kispesti lakótelep épületeinek típusait és esetleg egyéb adatait. Ehhez irodalomkutatást végeztem, aminek (frissülő) eredménye látható a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> oldalon, a Források menün belül. Lényegében megtaláltam azt a néhány forrást, amivel a célom elérhető, mégis, nagy étvágyat éreztem a kispesti lakótelep helytörténeti kutakodásához. Ez vezetett a tényleges célomon túlmutató forrásanyaghoz, amit érdemesnek találtam feldolgozni.&lt;/p>
&lt;p>Szükséges egy ilyen történeti munkához kezdő időpontot szabni, de legalábbis csillapítani az étvágyat a visszamenőleges kutakodásnál. Ugyanis a lakótelep építés a városrész rehabilitációjaként indult, mely lakhatási gondokat is próbált megoldani. A lakhatás problémái a korabeli lakásviszonyok feltárását is igényelné, ez pedig egészen Kispest település kialakulásához visszavezetne.&lt;/p>
&lt;p>Ezen írás szerkezete kuszának tűnhet, de nézze el a kedves olvasó. Szerettem volna magamnak emlékeztetőt, másnak pedig betekintést adni a kutatás menetébe, hogyan jutottam egyről a kettőre, ezért nem mindig a legrégibb forrástól kiindulva tárgyalom a témát. Így az írás íve a következő: egy ponttól elindulva visszafele halad az ötvenes évek végéig, majd visszapattan és elkezdődik a közel időrendi tárgyalás.&lt;/p>
&lt;p>Kutakodásunk időbeli határának jelöljük meg az 1950-es évek végét. Ekkor már Kispest Budapest újdonsült XIX. kerülete (1950-ben csatlakozott) és a kispesti ügyek a budapesti ügyek részét képezték. Ilyen budapesti ügy volt a &lt;strong>főváros általános rendezési tervének&lt;/strong> megalkotása. Ebből fognak származni azok a később hivatkozott térképek, amelyeken fellelhető lesz a későbbi kispesti lakótelep területe, mint rekonstrukciós terület. Kíváncsi voltam, &lt;strong>mikori a legkorábbi hivatkozás erre a területre&lt;/strong> és hogyan alakult a &lt;strong>lakótelep koncepciója&lt;/strong>. Elsőként Kispestre és a lakótelep építés ütemeire kerestem, majd az egyes találatok új fogalmakat emeltek be a keresési láncba, új elágazást hozva létre. Nem Budapest rendezési tervével kezdtem a keresést, nem is ez jutott először eszembe, de jónak látom e posztban innen indítani a tényfeltárást.&lt;/p>
&lt;p>Kezdjük talán onnan, hogy rákerestem &lt;em>Pomsár János&lt;/em>ra (&lt;code>&amp;quot;pomsár jános&amp;quot; kispest&lt;/code>), akihez Kispest városközpont (I. ütem) beépítési terve köthető 1967-ből. (Hogy ezt honnan tudom, azt most hagyjuk figyelmen kívül.) Az &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Arcanum Digitális Tudománytár&lt;/a>-ban találtam rá véletlenül (a találatokat böngészve) a Magyar Nemzet &lt;em>1974. február 27&lt;/em>-i &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/view/MagyarNemzet_1974_02/?query=%22poms%C3%A1r%20j%C3%A1nos%22%20kispest&amp;amp;pg=257" target="_blank" rel="noopener">számában&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“A Minisztertanács három évvel ezelőtt jóváhagyta Budapest és környéke általános rendezési tervét és ennek keretében a dél-pesti városrész központját az Üllői út mentén, Kispest területén jelölte meg.”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ekkor Pomsár Jánosra már nem voltam kíváncsi, hanem felvetődött bennem a kérdés: Budapest és környéke általános rendezési tervében szerepelne először a kispesti lakótelep koncepciója? Talán térkép is lenne róla! Így továbbhaladtam e fonal mentén. Emlékeztem, hogy a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Könyvtár&lt;/a>-ában régi jogszabályok megtalálhatóak valamiféle tanácsi iratokban, ezért itt folytattam.&lt;/p>
&lt;h2 id="az-1971-es-kormányhatározat">Az 1971-es kormányhatározat&lt;/h2>
&lt;p>Hungaricana keresés &lt;code>Budapest és környéke általános rendezési terv 1971&lt;/code> 78 találat. (Az 1971-es dátum úgy jött ki, hogy az előbbi Magyar Nemzet cikk 1974-es és azt írták három évvel korábban hagyták jóvá az általános rendezési tervet.) Ezek átböngészése folyamán elsőként az MSZMP Budapesti Végrehajtó Bizottságának &lt;em>1972. február 11&lt;/em>-i ülésének &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1972/?pg=192&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyvét&lt;/a> néztem meg. Itt &amp;ldquo;A KPM jelentése a közlekedési és hírközlési ágazat budapesti helyzetéről és fejlesztési célkitűzéseiről&amp;rdquo; napirendi pontban találtam hivatkozást az &lt;em>1005/1971/II.16. Kormány határozatra&lt;/em>, amit a Tanácsok Közlönyében &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1971/?pg=299&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">felleltem&lt;/a>. Ez a határozat hagyta jóvá az általános rendezési tervet. Ennek elején olvasható:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;egyben felhívja Budapest Főváros Tanácsának Végrehajtó Bizottságát, hogy a felülvizsgált általános rendezési terv, továbbá az Országos Építésügyi Szabályzat város- és községrendezési előírásainak alapján a &lt;strong>Budapesti Városrendezési Szabályzat&lt;/strong> módosítását készíttesse el és annak tanácsrendeletként történő kiadásáról gondoskodjék. Felhívja továbbá a Kormány Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának elnökét, gondoskodjék az általános rendezési terv &lt;strong>munkarészeinek külön kiadványban való megjelentetéséről&lt;/strong> és az érdekeltek részére történő megküldéséről.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Továbbá próbáltam Kispestet megtalálni a jogszabályban de nincs szó róla. Akkor honnan vehette az újságcikk azt, hogy Kispest területén jelölnék ki a dél-pesti városrész központját? Ekkor találtam a határozat 3. pontjában (&amp;ldquo;a legfontosabb fejlesztési feladatok&amp;rdquo;) az alábbiakra:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A budapesti agglomeráció korszerű központrendszerét — az eddigi egyközpontú városszerkezet feloldásával — a meglevő városközpont korszerűsítésével és területének növelésével, &lt;strong>hat városrészközpont&lt;/strong> kiépítésével kell létrehozni.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem, amire az 1971-es általános rendezési terv szekcióján belül hivatkozni fogok]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="budapesti-városrendezési-szabályzat-1976">Budapesti Városrendezési Szabályzat 1976&lt;/h2>
&lt;p>Az 1971-es kormányhatározat rámutat a Budapesti Városrendezési Szabályzatra (BVSZ), amiben talán találok részleteket Kispestről. Így előrefele haladva az időben folytattam a találatok böngészését. Ezekben a későbbi találatokban a BVSZ tárgyalásának elhalasztásáról lehetett olvasni (&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1972-10-31/?pg=7&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. október 31.&lt;/a>, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-04-08/?pg=4&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. április 8.&lt;/a>). Ennek oka az, hogy a BVSZ tervezetének elkészítésével megbízott Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának (BFT VB) Városrendezési és Építészeti Főosztálya tudomást szerez arról, hogy az Építésügyi és Városfejlesztési Minisztérium (ÉVM) új Országos Építésügyi Szabályzatot (OÉSZ) készít. Ez pedig 1974. október 1-jén lépett hatályba. Ekkor nyilvánvalóvá válik, hogy:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;a Kormány által is jóváhagyott Általános Rendezési Terv-ben foglaltak [Budapestre vonatkozó részei] az OÉSz-ben előirtak maradéktalan betartása esetén nem lennének végrehajthatók.&amp;rdquo; 1975. április 8-i fővárosi tanácsülés (feljebb hivatkozva)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ezért egyeztetéseket végeztek, aminek eredményeképp elkészítették a BVSZ tervezetét. Ezt tárgyalták &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-12-16/?pg=51&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. december 16&lt;/a>-án a fővárosi tanácsülésen. Ebben viszont Kispest csak két védett fasor és a Wekerle-telep miatt kerül említésre (utóbbi azért, mert kihagyták a városkép szempontjából fontos területek listájából). Tehát Kispestről nem tudtam meg többet a BVSZ alapján, ez a kutatási lánc itt véget ért. Vissza az elágazáshoz, az 1971-ben kihirdetett Budapest és környéke általános rendezési tervéhez! Erre utalnak is a tárgyaláson:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest Főváros Tanácsa 1971-ben elfogadta Budapest és környéke általános rendezési tervét, amelyet a Kormány 1005/1971./II.26./ Korm. sz. határozatával jóváhagyott.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="általános-rendezési-terv-1971">Általános rendezési terv 1971&lt;/h2>
&lt;p>A fenti idézetettel ellentétben a fővárosi tanács &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1970-10-20/?pg=152&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. október 20-án&lt;/a> tárgyalta és fogadta el az általános rendezési terv felülvizsgálatát. Ebben olvasható a közvetlen előzményekről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervének felülvizsgálatára, valamint a területfelhasználási tervre vonatkozó előterjesztést a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. január 7-én&lt;/strong> tartott ülésén jóváhagyta. [&amp;hellip;] Kormányhoz benyújtandó együttes előterjesztésének, a kormány-határozat szövegének és &lt;em>mellékleteinek&lt;/em> tervezetét a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. szeptember 2.&lt;/strong> napján tartott ülésén tárgyalta és azt kiegészítésekkel elfogadta.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Átnézve az előterjesztést, annak elején szintúgy az előzményekről esik szó:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervét a Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány 1027/1960. /XI.4./ sz. határozatával hagyta jóvá. A határozat 4. pontja szerint [&amp;hellip;] a Fővárosi Tanács Végrehajtóbizottsága [&amp;hellip;] Budapest és környéke általános városrendezési tervét a harmadik ötéves terv időszakában vizsgálja felül [&amp;hellip;] és javaslatát terjessze az illetékes szervek elé. Az idézett határozat alapján az általános rendezési terv felülvizsgálatára az 1967-1969. években került sor. E munka eredményeképpen egyértelműen megállapítható volt, hogy a terv az elmúlt évtized alatt csupán kisebb módosításokra szorult.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A továbbiakban pedig csak kicsivel árnyálják a kormányhatározat tartalmát, újat voltaképp nem mondanak. (Egyedül a BFT VB 1970. január 7-i ülése érdekes, mert az áttekintést ad Budapest általános rendezési terve megalkotásának kezdetéről. Erre hivatkozni fogok az 1960-as kormányhatározat fejezetben lejjebb.) Viszont a fentebb hivatkozott melléklet csatolásra került a jegyzőkönyvhöz! Ez két darab térkép, amely szerencsére jó felbontásban, a &lt;a href="https://hungaricana.hu/hu/adatbazisok/terkepgyujtemeny/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Térképtár&lt;/a>ban is megtalálható:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970-et adhatunk dátumként &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4806/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten és környékén)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970. &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4847/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-budapest-és-környéke-általános-rendezési-terv-1970-kivágat-jelmagyarázattal-látható-a-többször-hivatkozott-városközpont-és-a-tömör-városias-beépítés-területe-utóbbi-megegyezik-a-későbbi-kispesti-lakótelepével">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Budapest_es_kornyek_ART_1970_Kispest_hu57601e012885ec5d9e12a035d9b2e106_1305147_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Budapest és környéke általános rendezési terv 1970, kivágat jelmagyarázattal. Látható a többször hivatkozott városközpont és a tömör városias beépítés területe, utóbbi megegyezik a későbbi kispesti lakótelepével.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Budapest_es_kornyek_ART_1970_Kispest_hu57601e012885ec5d9e12a035d9b2e106_1305147_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="842" height="900">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Budapest és környéke általános rendezési terv 1970, kivágat jelmagyarázattal. Látható a többször hivatkozott városközpont és a tömör városias beépítés területe, utóbbi megegyezik a későbbi kispesti lakótelepével.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Utóbbin jelölve van a kispesti városközpont (és az M3 metró elágazása nagyjából a Szarvas Csárda térig kivezetve az Üllői úton), amire az 1005/1971/II.16. kormányhatározat is hivatkozik feljebb! Tehát csak térképen szerepelt volna ez az információ? Na, mindegy! A lényeg, hogy ezen a térképen látszik a későbbi kispesti lakótelep területe, mint &lt;em>tömör városias beépítés&lt;/em>. A hat városrészközpont összeírásában nem segít a térkép színezése&amp;hellip; Rákeresve a &lt;code>városrészközpont&lt;/code>-ra a Hungaricanaban, az alábbi két forrás volt segítségemre:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. február 25.&lt;/a> MSZMP BP PB: Budapest és környéke általános városrendezésének felülvizsgálata, valamint a főváros IV. ötéves tervjavaslatának irányelvei.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Egy ilyen városrendezési terv rengeteg lapból áll, de ide csak egyet-kettőt hoztunk mutatóul. Tulajdonképpen 12 akkora nagy lapból, mint ez /Mutatja/, kb. 50 u.n. &lt;strong>munkatérképből&lt;/strong>, többszázoldalas tanulmányból és anyagból, amelynek eredménye itt van összerajzolva ezen a térképen /Mutatja/, amelyen Budapest 523km2 területének felhasználását és felhasználási lehetőségét mutatjuk be, különböző szinekkel jelölve azokat a területeket, amelyeket különböző rendeltetésekre kivánunk felhasználni.&amp;rdquo; — Bartos István (BFT VB elnökhelyettes)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Itt találok elsőként említést Kispest városrészközponti szerepéről, melyet Preisich Gábor, a BUVÁTI munkatársa tárgyal a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=16&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">városrészközpontok&lt;/a> részben.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Nehezebb a probléma a város déli-délkeleti részén, tudniillik Kőbánya is, Csepel is annyira önállóan elválnak különböző vasúti és dunai adottságaik által, hogy önmagukban szerveződnek és kevésbé kapcsolódhatnak &lt;strong>egy nagyarányú városrészközponthoz&lt;/strong>, amely azonban mégis csak az észak-déli gyorsvasút mentén, a legnagyobb lélekszámú és a legösszetettebb területnek, Kispestnek, Lőrincnek és bizonyos mértékig Erzsébetnek a centrumában, tehát &lt;strong>Kispesten volna kialakítható&lt;/strong>. Megfelelő összeköttetéssel biztosítható, hogy ez a városrészközpont bizonyos mértékig Kőbánya és Csepel felől is kapcsolatot jelentsen.&amp;rdquo; — Preisich Gábor (BUVÁTI)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A párbeszéd közben is hivatkozott térképek a mellékletként is csatoltak lehettek (4 db):&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=156&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">A budapesti agglomeráció városszerkezetének területi váza&lt;/a> (útvonalak, metró, elővárosi vasút, központrendszer és területi tagozódás)&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=162&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Koncentrált lakástelepítés a budapesti agglomerációban&lt;/a> (lakásépítés és bontás)&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=167&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Ipari munkahelyek a budapesti agglomerációban&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=182&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Központok rendszere a budapesti agglomerációban&lt;/a> (főközpont, városrész központok, kerületi központok)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Kijelölésre kerültek a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=159&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">koncentrált lakásépítés területei&lt;/a> is, benne Kispesten felépítendő 11700 db lakással.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A peremkerületek központjainak átépitése a IV. ötéves tervtől kezdve 10-15 esztendeig a lakásépités súlypontjába kell, hogy kerüljön /:Óbuda, Rákospalota, Újpest, Kőbánya, Pesterzsébet, Csepel, stb.:/&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Pest délkeleti és déli része műszaki és természeti adottsága révén egymástól viszonylag elszakított, a főközpont felé irányuló szektorokra bomlik. Kőbánya, Kispest-Pestlőrinc, Pesterzsébet, Csepel önálló, élő településrészek, egymás közötti forgalmuk csekély. Közöttük egyedül Kispest-Pestlőrinc együttes városrész-méretű. A városrész főútvonala, az Üllői ut az észak-déli gyorsvasút déli ága. Az &lt;strong>Üllői ut mentén Kispesten elhelyezendő városrész-központ&lt;/strong> mai lakosságszáma 290 ezerre, a távlati lakosságszám kb. 320 ezerre tehető.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 6 db városrészközpont (3-3 Budán és Pesten) a fentiek alapján:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Óbuda&lt;/li>
&lt;li>Moszkva tér&lt;/li>
&lt;li>Kelenföld (Bocskai út és Fehérvári út)&lt;/li>
&lt;li>Újpest&lt;/li>
&lt;li>Örs vezér tere&lt;/li>
&lt;li>Kispest&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-központok-rendszere-a-budapesti-agglomerációban-1970-kivágat-bemutatva-az-1970-február-25-i-mszmp-bp-pb-ülésen-elnagyolt-de-jól-látható-a-hat-városrészközpont-amire-az-1970-es-kormányhatározat-is-hivatkozik">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/BP_varosreszkozpontok_1970_hu7a507775bc2839d1a9ca189a783c62e2_2429721_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Központok rendszere a budapesti agglomerációban, 1970, kivágat. Bemutatva az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen. Elnagyolt, de jól látható a hat városrészközpont, amire az 1970-es kormányhatározat is hivatkozik.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/BP_varosreszkozpontok_1970_hu7a507775bc2839d1a9ca189a783c62e2_2429721_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="2024" height="2160">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Központok rendszere a budapesti agglomerációban, 1970, kivágat. Bemutatva az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen. Elnagyolt, de jól látható a hat városrészközpont, amire az 1970-es kormányhatározat is hivatkozik.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=906&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1969. június 6.&lt;/a> MSZMP BP VB: A Fővárosi Tanács VB jelentése Budapest és környéke általános városrendezési tervének felülvizsgálata 1967–1968. évi munkálatairól, a lakó- és iparterületi tervről. Itt nincs térkép, de Bartos István, a BFT VB elnökhelyettese &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=916&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">hivatkozik&lt;/a> 4 db térképre, amik valószínűleg megegyeznek az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen bemutatottakkal. Legkimagaslóbb kérdésként a lakáskérdést jelöli meg. Érdekes megjegyzések még az alábbiak:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;1980-ig teljes erővel a mennyiségi igény kielégítésére kell törekedni, ezután lehet rátérni a minőségre. &amp;quot; — Heincz Mihály (BFT VB Építészeti és Városrendezési Osztály főosztályvezető)&lt;br>
&amp;ldquo;A mai Budapesten belül vannak olyan városrész csoportok, melyek önálló városrész központot képeznek, vagy kialakíthatók lesznek. Hat ilyen városrész-központ kialakitása lehetséges. Három Pesten és három Budán. Pesten az egyik Ujpest-Rákospalota-Káposztásmegyer 2-300 ezer
lakosa lesz. A másik Zugló és környéke, a harmadik pedig Délpest. A budai városrész-központok: Békásmegyer-Óbuda, a XII. kerület és Budafok.&amp;rdquo; — Heim Ernő (BUVÁTI)&lt;br>
&amp;ldquo;A mennyiség és minőség kérdése vetődött fel. Nem lehet kategorikusan kijelenteni, hogy 1980-ig Budapesten a mennyiséget növeljük, s ezután csak minőségi igényeket elegitünk ki. 1980-ig Budapesten évi 16 ezer lakás lesz epitve, ez összesen 160 ezer lakás a 10 év alatt. Ezzel az abszolút lakáshiány megszűnik, ami azt jelenti, hogy mindenkinek lesz lakása erre az időre. Ezután arra kell törekedni, hogy minőségileg változtathasson az igénye szerint a lakosság, cserélje a lakását jobbra mint a régi volt. Azt már előbb elő kell késziteni,hogy olyan lakások épüljenek, ami a később megjelenő minőségi igényeket is kitudja elégiteni.&amp;rdquo; — Bartos István (BFT VB elnökhelyettes)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ír továbbá a közvetlen előzményekről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács Végrehajtóbizottsága &lt;strong>1967. novemberében&lt;/strong> és &lt;strong>1969. márciusában&lt;/strong> a terv felülvizsgálatára és módositására irányuló előkészítő munkálatokat megvitatta [&amp;hellip;] Az 1968. évben elkészített terv &lt;em>térképanyaga&lt;/em> és szövegrésze részletes tájékoztatást nyújt [&amp;hellip;]
A tervlapok, mint munkaközi tervek, valamint az ezek szerves tartozókát képező részletes szövegrészek [&amp;hellip;] a végleges terv kidolgozásának alapjául szolgálnak.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A lakóterületekre és ipari területekre elkészített &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=936&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">tervlapok&lt;/a>, melyek nincsenek mellékleve:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Lakóterületek terve (1:20000-es léptékű tervlapok)
&lt;ul>
&lt;li>A tervezés időtávlatában (1960-2000) építendő összesen kereken 500000 lakás építésének telepítési terve, megkülönböztetve a beépítési mód és jelleg szerinti telepítési területeket, az építhető és az ennek előfeltételeként bontandó lakások számának feltüntetésével&lt;/li>
&lt;li>A lakóterületi változások az 1960. évben jóváhagyott általános tervhez viszonyítva&lt;/li>
&lt;li>A felülvizsgált és továbbfejlesztett teljes lakóterületi koncepció tervlapja. Ezen megkülönböztetett jelölést nyernek a különleges területek, valamint a nagyobb területi igénnyel jelentkező közintézmény területek és a magasabb fokozatú helyi központok&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>A lakóterületek elosztásának terve egységes koncepció keretébe foglalva alakult ki. E területek a további részletezés során - a hely, továbbá a kialakult állapot és városszerkezet, végül az építéstechnológiai teendők figyelembevételével - jelleg szerint három kategóriába sorolhatók:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>intenziv, városias beépitésü területek (460-500 fő/ha, 115-125 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;li>laza városias beépitésü területek (420 fő/ha, 105 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;li>családiházas és laza, hegyvidéki üdülő területi beépitésü területek (250 fő/ha, 63 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És magukról a városroszközpontokról:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az 1960-ban jóváhagyott általános terv a város szerkezeti tagolásának és a központrendszer kialakításának a kérdésével behatóbban nem foglalkozott. Az azóta végzett vizsgálatok és demográfiai, valamint lakástelepitési tanulmányok, de nem utolsó sorban a sokrétű igények felismerése is ezt a hiányosságot nemcsak nyilvánvalóvá tették, hanem a várostagolás és a központrendszer koncepcionális kialakításának lehetőségére egyben módot is nyújtanak&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A hivatkozott &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1969-03-05/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1969. március 5-i&lt;/a> BFT VB ülés anyaga nem tartalmaz térképet, se hivatkozást Kispestre, csak magát a párbeszédet. Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-12-06/?pg=16&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. december 6&lt;/a>-i sem tartalmaz térképet, viszont már tartalmaz érdekességeket:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A IV. ötéves terv lakástelepitési javaslatának kidolgozása során, valamint annak az V. ötéves tervben előreláthatóan bekövetkező szerves folytatása figyelembevételével, nyilvánvalóvá vált, hogy az [1960-as] általános tervben kijelölt lakóterület keretein belül, a szükséges lakásépítkezéseket telepiteni nem lehet.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;quot; [&amp;hellip;] ami az átlagos családnagyság csökkenésében mutatkozott meg. Így az azonos lélekszám mellett a családok, vagyis az önálló lakást igénylők száma a korábbinál lényegesen nagyobb lesz. Ez a körülmény több lakás építését, tehát a lakóterületek növelését teszi elengedhetetlenné.&amp;rdquo; [lásd 1. és 2. számú mellékletek, számításokkal]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A fentiek alapján megtudhattuk, mikor voltak először megnevezve a városrészközpontok, melyre az 1971-es kormányhatározat is hivatkozik. Jó összefoglalót ad Budapest és környéke általános rendezési tervének alakulásáról Kőszeghy Lea &amp;ldquo;Tömeges lakásépítés és várostervezés&amp;rdquo; című tanulmányának &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BFLV_urbs_02_2007/?pg=303&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">A főváros Általános Rendezési Tervei&lt;/a> fejezete.&lt;/p>
&lt;h2 id="az-1960-as-kormányhatározat">Az 1960-as kormányhatározat&lt;/h2>
&lt;p>A fentiek alapján látható volt, hogyan formálódott a dél-pesti városrészközpont terve és térképek is alátámasztották, hogy ez a mai kispesti lakóteleppel területileg átfed. Mégis, az 1971-es kormányhatározat tárgyalásánál úgy foglamaznak, hogy csak kisebb módosításokra szorult az 1960-as általános rendezési tervhez viszonyítva. Ez nem hagyott nyugodni — mégis megjelent volna a kispesti lakótelep koncepciója már 1960-ban? Ezért folytattam tovább a kutakodást időben visszafele haladva.&lt;/p>
&lt;p>Ehhez a folytatáshoz ad támpontot a fentebb is hivatkozott, BFT VB &lt;strong>1970. január 7-i&lt;/strong> ülésének &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1970-01-07/?pg=40&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyve&lt;/a> &amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési terv felülvizsgálata&amp;rdquo; tárgyban. Az első bekezdést idézem:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest Általános Városrendezési Tervének készítése lényegében a felszabadulás óta folyamatban van. Az 1945-48 években a Fővárosi Közmunkák Tanácsa, majd az Építéstudományi és Tervező Intézet által elkészített terv nem került jóváhagyásra. A Fővárosi Tanács VB. fenti munka alapján 1951-54 években ujabb általános rendezési tervet dolgoztatott ki, amelyet a Fővárosi Tanács VB. és a Magyar Dolgozók Pártja Budapesti PB. Végrehajtóbizottsága &lt;strong>1955. február 11-i együttes ülésén&lt;/strong> vitatott meg. Időközben a regionális tervezésről szóló kormányhatározatnak megfelelően a budapesti régió fejlesztésére vonatkozó tervjavaslat is elkészült. Ennek alapján szükségesnek mutatkozott a terv átdolgozása és - mint egységes koncepciónak - Budapest környékére való kiterjesztése.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>[Később, az előterjesztés végén olvasható az alábbi mondat, ami böki a csőrömet, mert nem csatoltak semmit a jegyzőkönyvhöz!]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A felülvizsgálat részletes elemzését, indoklását, eredményét és javasltait a bekötött melléklet tartalmazza.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az 1955. február 11-i ülés anyagát hagyta jóvá a Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány &lt;strong>1027/1960./XI.4./&lt;/strong> sz. &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1960/?pg=718&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">határozatával&lt;/a> (a Hungaricanaban, a Tanácsok Közlönyében fellelve). Ez a kormányhatározat sem informatív, talán az 1.b) pontja használható fel:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;quot; a &lt;em>részletes városrendezési terveket&lt;/em> a Fővárosi Tanács végrehajtó bizottsága az általános városrendezési terv megvalósításához szükséges ütemben készíttesse el és az érdekelt szervekkel egyetértésben, saját hatáskörében hagyja jóvá&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az 1970-es kormányhatározat tükrében sejthető, hogy az 1960-as kormányhatározat előzményeként Budapest Főváros Tanácsa fogadhatta el és esetleg a Végrehajtó Bizottsága terjeszthette a kormány elé elfogadásra. A Hungaricanaban &lt;code>budapest általános terv&lt;/code>-re keresve, a sorozatot &amp;ldquo;Budapest Főváros Tanácsának jegyzőkönyvei 1950-1990&amp;rdquo;-re szűkítve és időben közeli találatokat böngészve meg is találtam egy közeli forrást: BFT VB &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1959-09-30/?pg=92&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1959. szeptember 30&lt;/a>-i ülését, benne &amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervének elkészítése&amp;rdquo; tárgyát. Ebben szerepel térkép &amp;ldquo;Budapest környék fejlesztési programjáról&amp;rdquo;, de ez Kispest tekintetében nem releváns. Hasznosak azonban az előterjesztés elején foglaltak:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács VB. Városrendezési és építészeti osztálya Budapest általános tervét elkészítette. [&amp;hellip;] A tervet Budapest &lt;strong>Főváros Tanácsának Végrehajtóbizottsága&lt;/strong> és a Magyar Dolgozók Pártja Budapesti Pártbizottságának &lt;strong>1955. február 11-i&lt;/strong> közös ülése tárgyalta&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A hivatkozott határozat értelmében a VB. Városrendezési és építészeti osztálya az általános terv alapján, elsősorban az ütemterv és a részletes tervek kidolgozásának elősegítése céljából, 1959. december 31-ig elkészíti az egyes városrészek u.n. &lt;strong>kerületi alapterveit&lt;/strong>. Ezek a tervek lényegében az 1:20000-es léptékben készült általános terv megállapításait pontosabb területlehatárolással és az összefüggések fokozottabb érvényesítésével 1:5000-es léptékben rögzítik. Ezek a tervek mind a területfelhasználás, mind a forgalmi úthálózat, mind pedig a város építészeti kialakítása szempontjából a &lt;strong>részletes tervek&lt;/strong> kidolgozása és a végrehajtás ütemezése számára egyaránt egyértelmű alapul szolgálnak.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Utasitja a Városrendezési és építészeti osztályt, hogy egészítse ki az 1955-ben tárgyalt Budapest általános városrendezési tervét a városkörnyékének rendezési tervével [&amp;hellip;] a szükséges korrekciók végrehajtása és egyeztetések után Budapestnek és környékének rendezési tervét terjessze a Fővárosi Tanács elé.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Amikor rákerestem &lt;code>Budapest és környéke általános rendezési tervének elkészítése&lt;/code>-re, hogy az 1959. szeptember 30-i ülést megtaláljam, akkor találtam rá véletlenül a BFT VB &lt;strong>1960. március 28&lt;/strong>-i ülésére. Ebben az ugyanezen tárgyú napirendi pontban nem esett szó Kispestről, de egy olyan &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1960-03-28/?pg=14&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">térképmellékletet&lt;/a> találtam (2. sz. melléklet, Telepítési vázlat az irányelvekhez), ami alátámasztja a lejjebb hivatkozott Kőszeghy Lea &amp;ldquo;Tömeges lakásépítés és várostervezés&amp;rdquo; című tanulmányában foglaltakat. Ezek szerint olyan területeken javasoltak nagyobb lakásépítéseket, amelyek könnyen beépíthető, szabad területek, így Kispest itt még nincs megjelölve. A térkép címében szereplő irányelvek olvashatóak az előterjesztésben (és annak releváns 3. pontjában).&lt;/p>
&lt;figure id="figure-telepítési-vázlat-az-irányelvekhez-bft-vb-1960-március-28-i-ülés-kispesten-nincs-lakástelepítés-jelölve">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Telepitesi_vazlat_az_iranyelvekhez_1960_hu9b451fc81187afe2338817838f527aec_3608440_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Telepítési vázlat az irányelvekhez, BFT VB 1960. március 28-i ülés. Kispesten nincs lakástelepítés jelölve.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Telepitesi_vazlat_az_iranyelvekhez_1960_hu9b451fc81187afe2338817838f527aec_3608440_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="2364" height="1691">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Telepítési vázlat az irányelvekhez, BFT VB 1960. március 28-i ülés. Kispesten nincs lakástelepítés jelölve.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1955-02-11/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1955. február 11&lt;/a>-i BFT VB ülésen csak Budapest Általános Városrendezési Tervét tárgyalták. Sajnos nem tartalmaz térképet, de a terv &lt;em>három tervlapjára&lt;/em> hivatkoznak (lásd az idézetben lejjebb), ezek:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>területfelhasználás&lt;/li>
&lt;li>közlekedési hálózat&lt;/li>
&lt;li>városépítészeti kialakítás&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A terv mellékleteiként további &lt;em>hét darab térkép&lt;/em> kerül felsorolásra:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>övezetbeosztás (építkezés mód, laksűrűség, átlagos emeletmagasság)&lt;/li>
&lt;li>a város belső egységeinek (kerületek, lakónegyedek) kialakításának javaslatát a jelenlegi és tervezett lakásszám, a helyi központok és legjelentősebb közintézmények helyének feltüntetésével&lt;/li>
&lt;li>zöld és üdülőterületek&lt;/li>
&lt;li>termelési területek&lt;/li>
&lt;li>közműhálózat&lt;/li>
&lt;li>ütemezési javaslat pl. 90000 lakás elhelyezésről, tilalmi területek&lt;/li>
&lt;li>jelentős útvonalak és terek részletes beépítési vázlatai.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Főváros Tanácsának Végrehajtóbizottsága Budapest általános tervét megállapítja a bemutatott 1955. évi január hó 7-én kelt tervlapok (területfelhasználás, közlekedési hálózat, városépitészeti kialakítás) szerint.&amp;rdquo; [erre a három térképre, másnéven tervlapra hivatkoznak közben, de nincs mellékelve]&lt;br>
&amp;ldquo;Zártsorú nagyvárosias jelleggel alakítja ki a legjelentősebb peremkerületek: Óbuda, Ujpest, Rákospalota, Zugló, Kőbánya, Kispest és Erzsébet, továbbá Csepel és Budafok központjait, azokat szervesen összekapcsolja a belső várostesttel, a bevezető főútvonalak /Knurr Pálné utca, Béke út, Thököly út, Kerepesi ut, Üllői ut, Fehérvári ut, stb./ mentén tervezett nagyvárosias beépítéssel.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Hivatkoznak még az &lt;strong>1955. február 3-4&lt;/strong>-i BFT VB ülésre, mint ankétra, ahol megvitatták a tervet. Sajnos itt sincsenek térképek mellékelve és hivatkozás sincs Kispestre. Így mondhatnám, hogy nincs is értékelhető forrás a kispesti lakótelep kezdeményeiről, de a korábban hivatkozott 1959. szeptember 30-i BFT VB ülésen említették, hogy el kell készíteni a &lt;strong>kerületi alapterveket&lt;/strong>, melyek a &lt;strong>részletes tervek&lt;/strong> alapjául szolgálnak.&lt;/p>
&lt;h2 id="térképek-a-terület-részletes-rendezési-tervéig">Térképek a terület részletes rendezési tervéig&lt;/h2>
&lt;p>A Hungaricana Térképtárban meg is találtam Kispest alaptérképét 1959-ből! Ezután felkutattam az összes számomra releváns Kispesti térképet (lásd a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> oldalon). Így most innen, 1959-től előrefele haladva láthatjuk a kispesti lakótelep területének alakulását:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4798" target="_blank" rel="noopener">Budapest övezeti térképe&lt;/a>, 1960. Ennek főcíme így folytatódik: &amp;ldquo;Készült az 1027/60 M.T.sz. határozattal jóváhagyott Budapest Általános Rendezési Terve alapján. Érvényes 1960. november 4-től.&amp;rdquo; A térkép jelmagyarázatában olvasható &lt;strong>építési övezetek&lt;/strong> a BFT &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=30&amp;amp;layout=s&amp;amp;query=%C3%B6vezeteket" target="_blank" rel="noopener">1959. június 26&lt;/a>-án tanácsi rendeletként elfogadott Budapesti Városrendezési Szabályzatban olvashatók. Az övezeti térkép az Üllői út és a kispesti Kossuth tér mentét IV. építési övezetként tartja számon: &amp;ldquo;Alacsony fokozatú beépítés céljára kijelölt területek, többlakásos lakóházak számára, a kialakult egyes telkeknek általában zártsorú beépítésével.&amp;rdquo; Mit is jelenthet ez? Az &amp;ldquo;alacsony fokozat&amp;rdquo; vélhetőleg a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=50&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">megengedett épületmagasságot&lt;/a> jelenti, ami a IV. övezetben: 11 m. A &amp;ldquo;zártsorú beépítés&amp;rdquo; pedig a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=43&amp;amp;layout=s&amp;amp;query=be%C3%A9p%C3%ADt%C3%A9si%20m%C3%B3d" target="_blank" rel="noopener">beépítési módra&lt;/a> utal, amik lehetnek: zártsorú keretes és zártsorú sávos, szabadonálló és fésüs. A zártsorú beépítési módoknál: &amp;ldquo;a telkeket általában a közterület felőli építési vonalon teljes szélességükben, tehát akként kell beépíteni hogy az épületek a telkek közös határvonalain egymáshoz csatlakozzanak.&amp;rdquo; (Érdekesség, hogy a mai Shopmark, régi nevén Europark területének övezeti beosztása: &amp;ldquo;közintézmény és különleges rendeltetésű terület&amp;rdquo;.) A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg, de rendezni kívánják a városképet. Ekkor még nem lakótelepi beépítésre gondolnak.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5748" target="_blank" rel="noopener">Kispest alaptérképe&lt;/a>, 1959. Erre a térképre (térképtípusra) hivatkoznak a BFT VB ülésének 1959. szeptember 30-i jegyzőkönyvében is. Ez lesz az alapja a későbbi térképeknek.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5753" target="_blank" rel="noopener">A XIX. kerület városrendezési alaptérképe&lt;/a>, 1961. Fel vannak tüntetve és sorolva az egyes oktatási, ipari, kereskedelmi stb. egységek és épületük. Vannak furcsa színes vonalas területi jelölések, ezek lennének a jelmagyarázatban említett szabályozási térrajzok?&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5751" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület övezeti térképe&lt;/a>, 1961. Ez a fentebb hivatkozott Budapest övezeti térképe mellett készült az 1960-as kormányhatározat alapján. Az ott kifejtett IV. építési övezetként tartja számon az Üllői út mentét a Lehel utcától, amiből néhány év múlva kinő a rekonstrukciós terület (ami már a későbbi lakótelep területét fedi le). Tervezett és meglévő közintézmények.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5756" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület. Intézkedési terv. Tervezés, építési lehetőségek, zöldterület, közlekedés&lt;/a>, 1961. A Fővárosi Tanács Végrehajtó Bizottság VIII. Városrendezési és Építészeti Osztály osztályvezetője, Szilágyi Lajos hagyta jóvá 1961. május 22-én. Üllői út átépítése, Kosárfonó utca (elődjének) meghosszabbítása, véderdő sáv az ipari terület körül (ma a Lehel utcától ÉNY-ra eső terület a Határ úti csomópontig). Érdekes, hogy ezen — bár egyidőben készült a kerületi övezeti térképpel — a Határ úttól kezdődően jelöli az &amp;ldquo;állami lakásépítési lehetőség&amp;rdquo; területét, míg az övezeti térkép csak a Lehet utcától.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-kispest-övezeti-térkép-1961-részlet-jelmagyarázattal-az-üllői-út-mente-a-iv-építési-övezetbe-tartozik-a-későbbi-lakótelep-területe-még-nem-jelenik-meg">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Kispest_ovezeti_terkep_1961_hu48a0ca84de8c2c6710b60384e15ed5e6_1350408_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Kispest övezeti térkép, 1961, részlet jelmagyarázattal. Az Üllői út mente a IV. építési övezetbe tartozik. A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Kispest_ovezeti_terkep_1961_hu48a0ca84de8c2c6710b60384e15ed5e6_1350408_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1169" height="493">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kispest övezeti térkép, 1961, részlet jelmagyarázattal. Az Üllői út mente a IV. építési övezetbe tartozik. A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="kispest-részletes-rendezési-terve-1964">Kispest részletes rendezési terve 1964&lt;/h2>
&lt;p>E fenti térképek alapján láttak hozzá Budapest általános rendezési terve alapján a kerületi részletes rendezési tervek kidolgozásához (ahogy ezt az 1960-as kormányrendelet idézett részlete is kiköti). &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-07-22/?pg=11&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1964. július 22&lt;/a>-én tárgyalja a BFT VB &lt;strong>Kispest központjának és környékének részletes rendezési tervét&lt;/strong>. Térképet nem tartalmaz. Az előterjesztés így kezdődik:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A III. ötéves terv lakásépítkezéseinek várostervezési előkészítéseképen a VIII. Városrendezési és építészeti osztály folyamatosan elkészíti a lakástelepítési tervben meghatározott területek részletes rendezési tervét. Ezek jóváhagyása után kerül sor az egyes &lt;em>beépítési tervek&lt;/em> kidolgozására és a vonatkozó &lt;em>beruházási program&lt;/em> összeállítására.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
&lt;p>Tervidőszakok:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Második ötéves terv: 1961-1965&lt;/li>
&lt;li>Harmadik ötéves terv: 1966-1970&lt;/li>
&lt;li>Negyedik ötéves terv: 1971-1975&lt;/li>
&lt;li>Ötödik ötéves terv: 1976-1980&lt;/li>
&lt;li>Hatodik ötéves terv: 1981-1985&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Eszerint van egy előzménye, a &lt;em>III. ötéves terv lakástelepítési javaslata&lt;/em>, amit meg is találtam az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1962/?pg=1275&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1962. szeptember 3&lt;/a>-i MSZMP BP VB ülésén (&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács VB javaslata a lakástelepítésre a III. ötéves terv során&amp;rdquo; napirendi pont.) &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1962/?pg=1291&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Térképet&lt;/a> is tartalmaz, rajta jelölve van Kispest 500 lakással. Ez közel megegyezik a későbbi I. ütem lakásszámával. Az I. sz. táblában a javasolt területek ismertetésénél szerepel Kispest is. A javasolt terület inkább a kerület övezeti térképén szereplő IV. építési övezet területével fed át. Később láthatjuk, hogy az I. ütem épületei az Üllői út mentén a Kossuth tér és a Határ út között épülnek majd meg.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A javaslat összeállításánál a jelenlegi lakásigényeket, a lakáshiány enyhítését és számos gazdasági tényezőt vettünk alapul [&amp;hellip;] A javaslat elsősorban ennek a törvényerejű tervnek [az elfogadott 1960-as Budapest Általános Városrendezési Tervnek] a koncepciójául épül fel és mint egy gazdasági tervperiódusra szóló feladat, az általános tervnek részütemét képezi.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;b./ Az előbbi területi decentralizálás elve mellett érvényesítettük a koncentrálás követelményét is. A tömeges lakásépítési és a korszerű építéstechnológia szempontjából ugyanis a túlságosan kis, elaprózott épitési egységeket ki kell küszöbölni. Ennek megfelelően - a foghíjas beépítésektől eltekintve - egy-egy összefüggő területen minimálisan 1.000 lakás építését biztosítottuk. Ettől az alsó határértéktől csak kivételes eltérést engedtünk meg abból a célból, hogy valamely külsőbb kerület szűkebb helyi igénye, illetőleg &lt;em>helyi városközpontjának&lt;/em> fejlesztési követelménye kielégitést nyerjen.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;&lt;strong>Kispest&lt;/strong>. Vöröshadsereg útja délnyugati oldalának beépítése nagyjából a Kossuth tér ás a kerületi Tanácsháza közötti szakaszon.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A Budapesti Párt- Végrehajtóbizottság az előterjesztésben foglaltakat elfogadja és javasolja, hogy a Fővárosi Tanács VB. a harmadik 5 éves terv lakásépítésének előkészítésére a szükséges intézkedéseket haladéktalanul tegye meg, s igy a tervezési és kivitelezési munkálatokat biztosítsa.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure id="figure-javaslat-a-harmadik-5-éves-terv-budapesti-lakásépítkezéseinek-elhelyezésére-1962-kispest-már-szerepel-500-lakással">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Harmadik_oteves_terv_lakastelepites_1962_hu3fc4839f5f6929f2d7f49cd1d7e1b0ca_6171127_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Javaslat a harmadik 5 éves terv budapesti lakásépítkezéseinek elhelyezésére, 1962. Kispest már szerepel 500 lakással.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Harmadik_oteves_terv_lakastelepites_1962_hu3fc4839f5f6929f2d7f49cd1d7e1b0ca_6171127_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="3069" height="2294">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Javaslat a harmadik 5 éves terv budapesti lakásépítkezéseinek elhelyezésére, 1962. Kispest már szerepel 500 lakással.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Ezt a lakástelepítési javaslatot tárgyalta meg a BFT VB &lt;strong>1962. szeptember 19&lt;/strong>-i ülésén. Tehát látjuk, hogy az általános rendezési tervvel összhangban kijelölték Kispesten a lakásépítési területet, már 1962-ben! De vissza a 1964. július 22-i rendezési tervhez: milyen lakásépítést terveztek itt megvalósítani?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;E területnek a Vöröshadsereg útját szegélyező részén, az ottlévő alacsony és elavult beépítés felszámolásával, valamint a felsőfokú közintézmények elhelyezésével, többemeletes beépítésű lakóterület kialakítását kell biztosítani. Az ehhez a magasabb beépítésű területsávhoz szervesen kaposolodó területek viszont lényegében nem tekinthetők ujjáépítendőnek. Ezért itt csupán városszerkezeti alapot kell szolgáltatni ahhoz, hogy továbbfejlesztésük során a korszerű városépítési elvek érvényesüljenek.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Vagyis itt még szó sincs a lakótelepről! Aztán egy oldallal később már árnyalódik a kép és a mai lakótelep egy részletére ismerhetünk rá (az Üllői út - Hunyadi utca - József Attila utca közötti területen):&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A rendezési terv kialakítása során a Vöröshadsereg útja menti beépítés uralkodó magasságánál fdsz + 4 emeletnek megfelelő beépités nyert megállapítást. Ily módon biztosítható, hogy a kialakult állapottal szemben nem fog aránytalan léptékváltás bekövetkezni. De biztosítható az is, hogy &lt;strong>a lakóházak a rendelkezésre álló típustervek alkalmazásával&lt;/strong> és felvonó nélkül építhetők meg. A főutvonal mentén ritmikusan elhelyezett néhány 10 szintes pontház egyrészt gazdaságosabb beépítési lehetőséget eredményez, másrészt a kiemelt főútvonal városképi egyhangúságát feloldja.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A terv kiépítésének ütemezése során a III. ötéves tervben &lt;strong>500 lakás&lt;/strong> létesítésére kerül sor. Ezek elhelyezésére a Hunyadi utca és Vörösmarty utca közötti lakóegység kialakítása bizonyul a legalkalmasabbnak. [&amp;hellip;] A tömb ezenkívül a kerület városképileg is legexponáltabb része és így a további szanálás ebből kiindulva szervesen folytatható.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ír még az Üllői út kiszélesítéséről, ami a területet kelet-nyugati irányban tárja fel. (Akkoriban Kispest határától Vöröshadsereg útja a neve és számozása innen indul.) Az észak-déli irányú közlekedési útvonal tervről és a csomópontjukról pedig az alábbiakat olvashatjuk (kitűnő ábraként pedig alábbi térkép szolgál: &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5756/" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület. Intézkedési terv. Tervezés, építési lehetőségek, zöldterület, közlekedés&lt;/a>, 1961):&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A területet észak-déli irányban a Szabó Ervin utca és a Hunyadi utca tárja fel. Minthogy a Szabó Ervin utca kiszélesítése csak nagyobb távlatban látszik reálisnak, ezért a javasolt &lt;strong>I. ütemben&lt;/strong> a kőbányai átjáróval létesítendő kapcsolatot két egyirányúsított utcával, vagyis a jelenlegi szélességű Szabó Ervin utcával és a teljes hosszában megnyitandó Kosárfonó utcával kell megoldani. Az észak-déli ás a kelet-nyugati forgalmi tengelyek találkozásánál a Kossuth Lajos téren egyszintes és keresztezéses körforgalmi rendszert javasol a terv oly módon azonban, hogy az itt áthaladó villamospályát le kell süllyeszteni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És ennyi. Hivatkozás későbbi teendőre nincs, leszámítva az elején említett beépítési tervet és beruházási programot. Viszont itt már I. ütemként hivatkoznak az 500 lakásos építkezésre, amiből 1968-ban 300, 1969-ben 200 lakást építenének meg Szilágyi Lajos, BFT VB VIII. Városrendezési és Építészeti Osztály osztályvezetője szerint. Hivatkozik &lt;strong>térképre és makettre&lt;/strong>. Érdemes megjegyezni, kik voltak a külön meghívottak ezen az ülésen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Darabos Iván a XIX. ker. Pártbizottság&lt;/li>
&lt;li>Lados Mihályné a XIX. ker. Végrehajtóbizottság&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.urbanisztika.bme.hu/tanszek/munkatarsak/ihrig-denes/" target="_blank" rel="noopener">Ihrig Dénes&lt;/a> az ÉKME Városépítési Tanszéke (ma: BME ÉPK Urbanisztika Tanszék). Ekkor 33 éves, adjunktus, sajnos 2019-ben elhunyt.&lt;/li>
&lt;li>Mező Lajos a BVTV részéről.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="térképek-a-részletes-rendezési-terv-után">Térképek a részletes rendezési terv után&lt;/h2>
&lt;p>Az 1964. július 22-i rendezési terv tárgyalása után nem sokkal, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-09-16/?pg=38&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1964. szeptember 16&lt;/a>-án napirendjére tűzi a BFT VB a &lt;em>Budapest lakásépítésének helyzetéről szóló jelentést&lt;/em>, bár nem tárgyalja meg. Ebben lakás és lakó statisztikák, II. és III. ötéves tervi feladatok, építési technológiák szerinti megoszlás a II. ötéves tervben, a III. ötéves terv lakásépitési feladatainak előkészítése szerepelnek. Kispest beruházási programja készítés alatt áll. Az 1. sz. melléklet: III. ötéves lakásépitési területek előkészítésének részletes ismertetésében szerepel Kispest:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A III. ötéves terv során Kispest központjában 500 lakás építését vettük tervbe, tömbszerű beépítési móddal. A beépítési terveket már a Végrehajtóbizottság jóváhagyta. Az építés végrehajtásához 150 lakás bontása szükséges. Az uj épületek &lt;em>blokkos épitési technológiával&lt;/em> épülnek típustervek felhasználásával. A tömb közvetlenül csatlakozik a városközponthoz és szerves része a Vöröshadsereg útja reprezentatív jellegű kiépítésének. A további ütemek a most meginduló I. ütemhez közvetlenül kapcsolódva folyamatosan megindulnak.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A rákövetkező évben, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1965-10-27/?pg=170&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1965. október 27&lt;/a>-én a BFT VB már a &lt;em>III. ötéves terv lakástelepítésének módosítását&lt;/em> tárgyalja. Benne az V. mellékletben, a jóváhagyott beruházási céllal rendelkező III. ötéves tervidőszaki lakásépítkezések között szerepel Kispest. Nem teljesen tiszta, de 510 lakásra emelik az 500-ról a tervet.&lt;/p>
&lt;p>Találhatunk szórványosan említést az I. ütemről az &lt;strong>1966. március 7&lt;/strong>-i BFT ülésen, ahol a Fővárosi Tanács 1966. évi városfejlesztési tervjavaslatában a &amp;ldquo;Műszaki tervezési munkák terve&amp;rdquo; táblázatban látható, hogy XIX. Kispest I. telep esetén 510 lakást építenek. Generáltervező a BUVÁTI, altervezők a FÖMTI, KERTI.&lt;/p>
&lt;p>Fellelt térképek ebből az időszakból:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-06-10/?pg=31&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Távlatban építendő lakótelepek elhelyezése&lt;/a>, 1964. A BFT VB 1964. június 10-i üléséhez csatolták, de furcsa, hogy nem hivatkoznak rá és nincs olyan napirendi pont sem, ami indokolná a mellékelését. Kispest is szerepel, III., IV. és V. ötéves tervi lakószámokkal? Budapest munkatérképére rajzolták rá, ami &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/VizugyiKonyvek_TajekoztatoMagyarNepkoztarsKozsegeinekVarosainakTerkepellatottsagarol/?pg=113&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">eszerint&lt;/a> az 1982-es tájékoztató szerint (ami feltételezhetően igaz a korábbiakra is):&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Áttekinthető jellegű tervezési feladatokhoz, kisméretarányú tematikus ábrázolásokhoz, valamint iskolai oktatási és idegenforgalmi térképek alapanyagként nyílt minősítésű földrajzi alap- és munkatérképek készülnek. [&amp;hellip;] A nyílt minősítésű alaptérképek felhasználásával munkatérképek készülnek halvány színárnyalatokban. Kiadásra kerül &lt;strong>Budapest munkatérképe&lt;/strong> és Magyarország munkatérképei 1:525.000 — 1:1.500.000 méretarányok között. A nyílt minősítésű földrajzi térképek alapanyagairól készített másolatok a FÖMI Adat- és Térképtári osztályánál [&amp;hellip;], a térképnyomatok a Kartográfiai Vállalat térképboltjaiban szerezhetők be [&amp;hellip;].&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5754" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel&lt;/a>, 1967. február 6. Meglévő és tervezett közintézmények külön jelölve. Az R-12224 jóváhagyott részletes rendezési terv jelölt területe majdnem teljesen lefedi a későbbi kispesti lakótelep területét. A hivatkozott rendezési terv lenne az 1964. július 22-i Fővárosi Tanács Végrehajó Bizottság jegyzőkönyvében szereplő részletes rendezési terv? Abban nincs ilyen pontos lehatárolás.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5752" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület intézkedési tervének módosítási javaslata&lt;/a>. Közintézmények megközelítési távolságainak köreivel és a rekonstrukciós terület határának jelölésével. Különféle &amp;ldquo;ttsz&amp;rdquo;-ekkel jóváhagyott területek szerepelnek rajta.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-xix-kerület-intézkedési-terve-kiegészítve-közintézményekkel-1967-részlet-az-r-12224-jóváhagyott-rendezési-terület-szinte-teljesen-átfed-a-mai-lakótelep-területével">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/XIX_kerulet_Intezkedesi_terv_Kozintezmeny_1967_hu9499f47dab8532616504e5525b58d760_1499116_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel, 1967, részlet. Az R-12224 jóváhagyott rendezési terület szinte teljesen átfed a mai lakótelep területével.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/XIX_kerulet_Intezkedesi_terv_Kozintezmeny_1967_hu9499f47dab8532616504e5525b58d760_1499116_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1340" height="607">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel, 1967, részlet. Az R-12224 jóváhagyott rendezési terület szinte teljesen átfed a mai lakótelep területével.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="lakásépítési-tervek-a-60-as-évek-végén">Lakásépítési tervek a 60-as évek végén&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1967/?pg=15&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. május 5&lt;/a>-i MSZMP BP PB ülésen tárgyalták a &lt;em>budapesti lakásépítés, -elosztás, -telepítés és -felújítás problémáit&lt;/em>. Van benne érdekesség, például a hitelhiányról, a lakáselosztási módszerről. De a lényeges, hogy a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1967/?pg=105&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">6. sz. mellékletben&lt;/a> nincs említve Kispest a IV. ötéves terv telepítési javaslatai (az alternatívák) között! És erre az üléshez egyedüliként mellékelt kispesti írásos észrevétel (Lados Mihályné, XIX. kerületi Tanács Végrehajtó Bizottság elnöke részéről) ki is tér:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az előterjesztett lakástelepítési program nem tartalmazza egyik alternatívájában sem Kispest városközpontja kiépitésének megindítását. [&amp;hellip;] Ez a nagyszámú lakosság zömében földszintes épületekben helyezkedik el, 100-150 négyszögöles telkeken nem ritka, hogy 6-8 család él. Ugyanakkor lakásegységeink döntő többsége szigeteletlen, komfort nélküli. Nyugodtan megállapíthatjuk, hogy Kispesten egy Mária-Valériatelep van eldugva a rendezett utcák, keritések mögött. [Ezután statisztikák következnek.] Ez Kispesten nem egyszerűen fejlesztési, hanem alapvető politikai kérdés. Ismételten nagyon kérjük a Budapesti Pártbizottságot, hogy javaslatában a kispesti városközpont rekonstrukciós első szakaszát iktassa be ugy, hogy ennek megkezdésére legkésőbb a negyedik 5 éves tervben sor kerüljön.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ez a kérés meghallgatásra talált, mert az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-09-25/?pg=46&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. szeptember 25&lt;/a>-i BFT VB ülésen tárgyalt &lt;em>IV. és V. ötéves tervi lakásépítési javaslatban&lt;/em> már megjelenik Kispest. Igaz a szöveges részben nem tesznek említést róla, de a táblázatokban szerepel. Ezeket az alábbiakban kivonatolom:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1. sz. melléklet: A IV. és V. ötéves terv lakástelepítési javaslata, a VI. ötéves tervre való átnyúlással&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ rek.&lt;/th>
&lt;th>IV. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>V. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>VI. ötéves terv&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>3000&lt;/td>
&lt;td>2000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>250&lt;/td>
&lt;td>1100&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 2. és 3. sz. mellékletekben olvashatjuk, hogy a IV. ötéves terv lakásait &lt;em>blokkos&lt;/em>, az V. ötéves terv lakásait &lt;em>Larsen-Nielsen&lt;/em> technológiával építenék Kispesten. Láthatunk egy &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-09-25/?pg=76&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">térképet&lt;/a> is a IV. ötéves terv telepítési javaslatáról. Lassan visszaérünk a poszt kiindulásához: Budapest általános rendezési tervének 1970-es változatához, melynek kidolgozására felhívják a figyelmet az ülésen a lakástelepítési javaslat tükrében:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Megállapítható továbbá, hogy a IV. és V. ötéves terv lakástelépítésében történő állásfoglalás [&amp;hellip;] lényegében &lt;strong>eldönti az általános rendezési terv további fejlesztésének fő irányvonalát&lt;/strong>. [&amp;hellip;] az itt bemutatott telepítési javaslat, mint az általános terv konkrét módosítását tartalmazó korrekció is megállapítást és jóváhagyást nyerjen. &amp;quot;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Egy évvel később, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-04/?pg=107&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1968. december 4&lt;/a>-én tárgyalta a BFT VB a &lt;em>városközpontok építését a XIX. és a XXII. kerületben&lt;/em>. Ez voltaképp a kispesti &lt;strong>I. ütem beruházási programja&lt;/strong>. A 4 oldalas előterjesztés elején terület lehatárolás, szanálási statisztikák szerepelnek. Ezután az építendő lakások építési techológiáit és szobaszám statisztikáit részletezik. A kapcsolódó létesítmények megnevezése után a beruházás költségeit taglalják. A határozatban közlik, hogy &amp;ldquo;hogy a &lt;em>műszaki kiviteli tervek&lt;/em> birtokában hozzanak döntéseket a magasházak építése ügyében és a költségek véglegezése, valamint a lakásépítkezések ütemezése tekintetében.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;[&amp;hellip;] blokkos épitési mód valószínűleg egy haladottabb épitési technológiával lesz megoldva a munkaerőhelyzet miatt. &lt;strong>Blokk helyett: öntési technológia&lt;/strong>. [&amp;hellip;] A kispesti lakások nem szerepeltek ebben [a III.] az ötéves tervben, csak vonal alatt, mint előkészítendők. &lt;strong>Valószínűleg a IV. ötéves terv első felében indítjuk el&lt;/strong>. A XIX. ker. általános városfejlesztési tervével összhangban van ez a rész. Úgy készítettük elő, hogy a nagy fejlesztési tervnek egy része.&amp;rdquo; — Heincz Mihály (BFT VB Városrendezési és Építészeti Főosztály főosztályvezetője)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="kispest-településfejlesztési-terve-1968">Kispest településfejlesztési terve 1968&lt;/h2>
&lt;p>Két héttel a fenti ülés után, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-18/?pg=3&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1968. december 18&lt;/a>-án tárgyalta a BFT VB a &lt;strong>XIX. kerület településfejlesztési tervét&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Lados Mihályné XIX. kerület Tanács VB elnök indoklása az előterjesztéshez:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Sem az elmúlt másfél évtizedben, sem a jövőben nem tudtuk és nem tudjuk meggátolni a régi Kispest területén döntő többségében alapozás nélküli, szigeteletlen, korszerűtlen lakásegységeket magukban foglaló ingatlanaink tönkremenetelét. Ezt fokozza, hogy a rendkívül kis területen, földszintes szinten elhelyezkedő összezsúfoltan élő lakosságunk ma már egészségét súlyosan veszélyeztető állapotok között lakik.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Arra a megállapításra jutottunk, hogy &lt;strong>az öreg Kispestnek a jelenlegi övezeti meghatározás szerinti fenntartása pazarlását jelenti a sokféle adottsággal ellátott fővárosi területnek&lt;/strong>; e szerinti átépítése gazdaságilag teljesen ésszerűtlen [&amp;hellip;] Az 1967-es választásnál az e miatt elemi erővel feltörő elkeseredést fokozta, hogy a minket körülvevő négy kerületben új lakótelepek épültek, illetve kezdődött építésük. Mi a megoldásnak mégcsak várható idejére, vagy módjára sem tudtunk ígéretet tenni. Azóta vált már szinte szállóigévé Kispesten az a mondás, hogy „Az 1967-os választásoknál a Tanács nem Ígért semmit, de azt legalább következetesen betartja.&amp;rdquo;&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A javaslat megtétele csak most vált időszerűvé számítva arra, hogy a főváros környékén lassan elfogynak az üres, beépíthető és a főváros meglévő járulékos ellátásában szervesen beilleszkedő területek.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="szöveges-javaslat">Szöveges javaslat&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>I. rész.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Történeti áttekintés Kispest kialakulásáról és jelenlegi lakáshelyzetéről a kialakulása tükrében.&lt;/li>
&lt;li>Kispest helye a főváros szerkezetében.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>II. rész.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Állapotfelmérés módja és eredményei.&lt;/li>
&lt;li>Lakás statisztikák (pl. épület állapot, közművesítettség). [Durva!]&lt;/li>
&lt;li>Keresők foglalkozás szerinti megoszlása.&lt;/li>
&lt;li>Az Ady Endre út - Mátyás király út - Vörös hadsereg út (ma Üllői út) és Vörös Október út (ma Vas Gereben utca) közötti terület jellemzése.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>III. rész. Településfejlesztési tervjavaslat.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>A fejlesztés alapelvei.&lt;/li>
&lt;li>Népesség, tulajdonviszonyok.&lt;/li>
&lt;li>Közlekedés, úthálózat.&lt;/li>
&lt;li>Zöldterület.&lt;/li>
&lt;li>Ipar.&lt;/li>
&lt;li>A tervezett lakástelepítés.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Legrégibb, legrosszabb állagú épületeink a Vöröshadsereg útja és Ady Endre út közötti területen helyezkednek el. Ez a rész a kerület súlypontja, e területen intenzív, magasházas beépítést javaslunk. [&amp;hellip;] beépítésének feltétele a jelenlegi lakásállomány szanálása. Az intenzív beépítés a IX. kerület felőli magasházas es magas laksűrűségű, a XVIII. kerület felőli részén alacsonyabb fokozatú es kisebb laksűrűségű lenne. Ugyancsak intenzív beépítéssel kívánjuk kialakítani a Vöröshadsereg útja - Vak Bottyán utca - Szabó Ervin utca - Lehel utca közé eső területet, továbbá a főútvonalak mindkét oldalán lévő területek egy-egy tömb melységében szanálást és átépítést igényelnek. A kerület további részén laza telepítésű, társasházas, alacsony fokozatú épületek építését irányozzuk elő, helyenként egy-egy tömb erőteljes megjelenítésével, magasházas beépítéssel.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="7">
&lt;li>A kerületi központ kialakítása és elhelyezése.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A kerület jelenlegi közintézményei három tér köré csoportosulnak:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Lenin tér [ma Városház tér] /ez jelenleg az igazgatási központ/&lt;/li>
&lt;li>Bajcsy-Zsilinszky tér [ma Templom tér] /egészségügyi központ/&lt;/li>
&lt;li>Kossuth Lajos tér [ez akkor elírás, mert ahogy ma is, akkor is csak: Kossuth tér] /kereskedelmi és kulturális központ/&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>Célszerű a kerületi központ olymódon való elhelyezése, hogy az a kerület súlypontjában legyen, de főleg helyi es részben átmenő forgalmat lebonyolító útvonalak érintsék. A Kossuth tér &lt;strong>kultúrcentrumként&lt;/strong> való kialakítását a távlatban központi kultúrház, könyvtár, mozi, bemutató termek stb-vel javasoljuk bőviteni. A &lt;strong>kereskedelmi és szolgáltató centrumot&lt;/strong> a tervezett kisáruházhoz és vásárcsarnokhoz csatlakozva a Hunyadi utca vonalában, a Vöröshadsereg útja és Ady Endre út közötti területen kívánjuk kialakítani.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="8">
&lt;li>Közműfejlesztés. (Víz-, csatornahálózat, energia.)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-kispest-fejlesztési-terve-1968-az-előterjesztett-anyag-borítója">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Kispest_fejlesztesi_terv_1968_hud5d957ab65e824f98269eae2036b9f68_224826_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Kispest fejlesztési terve, 1968. Az előterjesztett anyag borítója.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-1-resz/Kispest_fejlesztesi_terv_1968_hud5d957ab65e824f98269eae2036b9f68_224826_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="408" height="582">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kispest fejlesztési terve, 1968. Az előterjesztett anyag borítója.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="fejlesztési-terv">Fejlesztési terv&lt;/h3>
&lt;p>A szöveges javaslat több részlete megtalálható &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-18/?pg=20&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">benne&lt;/a>, kiegészítve rengeteg képpel, térképpel, ábrával:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kispest tagozódása, városrészei (képek, térkép).&lt;/li>
&lt;li>Kispest helye a fővárosban. Szerepköre (gyűrűk) és közkeledési lehetőségek grafikonja (út-idő).&lt;/li>
&lt;li>Népszaporulat grafikonja (idő-népesség).&lt;/li>
&lt;li>Városrész szerinti terület és lakosság megoszlás kördiagramjai.&lt;/li>
&lt;li>Népsűrűség a budapesti kerületekben ábrák.&lt;/li>
&lt;li>Lakosság foglalkozás szerinti megoszlása kördiagram.&lt;/li>
&lt;li>Vörösmarty (ma Dobó Katica) utca - József Attila utca - Hunyadi utca - Vöröshadsereg útja (ma Üllői út) közötti terület lakásállomány térképe&lt;/li>
&lt;li>Épületek kora, szintszáma, minősége, lakások típusa, szobaszáma kördiagramok.&lt;/li>
&lt;li>Család, telek, lakás, családegység, lakásegység statisztikák illusztációkkal.&lt;/li>
&lt;li>Tulajdonviszony, beépítettségi arány kördiagraomok.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A fejlesztés fő alapelve: Kispest maradjon Kispest.
A rekonstrukció alapelvei:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Városszerkezeti szerepkör. Egy furcsa grafikon (városiasodás színvonala).&lt;/li>
&lt;li>Népszaporulat. A főváros népesség terve grafikon.&lt;/li>
&lt;li>Társadalmi struktúra. Társadalmi összetétel terve kördiagram.&lt;/li>
&lt;li>Közlekedés, úthálózat. Megoldandó forgalmi csomópontok térkép és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Iparfejlesztés. A traktorgyári rekonstrukció modellje. Főbb ipari területek térképen és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Zöldterület.&lt;/li>
&lt;li>A kerületi központ kialakítása és elhelyezése, közintézmények. A központ főbb helyei térkép és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Lakásfejlesztési koncepció. Egy igen furcsa egyszintes társasházterv rajza.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A lakások felét kb. 10.000 - 12.000 lakás nagyságrendben &lt;strong>intenzív beépítésű korszerű házgyári épületekkel&lt;/strong> kell megvalósítani. Ezek telepítésére a kerület középcentrumát célszerű felhasználni. Így a Vöröshadsereg és Ady Endre út közötti területeket. Ez a beépítés egy folyamatos városszerkezeti kapcsolatot teremthet a IX. és XVIII. kerületekben már kialakult ilyen jellegű beépítések között. A nagyobb intenzitású beépítést javasoljuk a kerület felső — IX. ker. felőli részére koncentrálni. Ez az intenzív beépítés érvényesülhet a javasolt városközponti területen belül és annak közvetlen környékén is.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="9">
&lt;li>Közműfejlesztés. Közműhálózatok aktuális és tervezett méretei grafikon (hálózat-hossz, típusok szerinti tagolás)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Kik készítették a tervjavaslatot?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Castiglione Endre, XIX. ker. Tanács VB elnökhelyettes&lt;/li>
&lt;li>Dianoczki János, a XIX. ker. fővárosi tanácstag,&lt;/li>
&lt;li>Romhányi Mátyás, XIX. ker. Tanács VB hivatali szervezet tagja&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Érdemes még a jegyzőkönyvből idézni a következőket:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Castiglione elvtárs azt mondta ugyan, hogy ezt a munkát nem tekinti a műszaki tervezés alapjának, de minthogy valami, amit elkészítünk, és amit jónak tartunk, az valaminek az alapja, tehát: &lt;strong>ez az alapja a budapesti városrendezési tervnek&lt;/strong> egy meghatározott területre, - az adott esetben Kispestre&amp;rdquo; — Sarlós István, BFT VB elnök&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Így, a cikk végére érve visszajutottunk az 1971-es általános rendezési tervhez, annak elkészítéséhez. A fenti kispesti településfejlesztési tervben már egyértelműen meg vannak nevezve a területek (a későbbi ütemek), a beépítés módja és a házgyári technológia is, ekkor már kijelenthető, hogy megérett a lakótelep gondolata. Maga a fejlesztési terv pedig hatással lehetett az általános városrendezési terv felülvizsgálatára, ahogy olvashattuk is fentebb Sarlós Istvántól, a BFT VB elnökétől. Így minden bizonnyal a városrészközponti szerep és a hozzá kapcsolódó beruházások elnyeréséhez is hozzájárult. Láthattuk, hogy bár áttolódott a negyedik ötéves terv időszakára az I. ütem építése, a beruházási programban (sőt, az 1964-es részletes rendezési tervben is!) már olvashatunk az épülettípusokról. Így ez az I. ütem a lakótelep kezdeményeként is felfogható, kevésbé intenzív beépítési módjával együtt. A folytatásban rátérek az I. ütemre és az alakuló fővárosi lakásépítési tervekre is kitekintek. De, hogy egy csattanóval zárjam le, hadd idézzem a településfejlesztési tervet:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Nem egy új lakótelepet kell létrehozni, hanem egy élő társadalmi egységet magában foglaló városrészt fejleszteni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Meglátjuk, ez hogyan sikerül. 🙂&lt;/p></description></item></channel></rss>