<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Projektek | Herman Péter</title><link>https://hermanp.github.io/hu/project/</link><atom:link href="https://hermanp.github.io/hu/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Projektek</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><lastBuildDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://hermanp.github.io/images/icon_hu1a779452550ea7625b45e05d3004a154_2463_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>Projektek</title><link>https://hermanp.github.io/hu/project/</link></image><item><title>Kispest lakótelep projekt</title><link>https://hermanp.github.io/hu/project/kispest-lakotelep-projekt/</link><pubDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/project/kispest-lakotelep-projekt/</guid><description>&lt;h2 id="összefoglaló">Összefoglaló&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Miről szól ez a projekt?&lt;/em>&lt;br>
A kispesti lakótelep kialakulásáról, a panelos technológiájú lakóépületekről, a városépítészetről.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Miért kezdtem el a témával foglalkozni?&lt;/em>&lt;br>
Szerettem volna átlátni, hol vannak panel épületek Budapesten. Találtam erről térképet, de az érdekelt volna, hogy az egyes típusok hol találhatóak. Na, ilyet nem találtam. Egyáltalán, típusok szerinti összesítést. Azonban ez nagy falat lett volna, így kiválasztottam egy hozzám közelálló részt, hogy azon kezdjem el a munkát. Azonban az irodalomkutatás magával ragadott és eljutottam a kispesti panel történelem teljes feldolgozásáig.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Mikor fejeződne be a projekt?&lt;/em>&lt;br>
Akkor, ha képes lennék egy csinos térképes adatábrázolást összedobni.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Mi akadályoz?&lt;/em>&lt;br>
Leginkább az, hogy már nem vagyok munkanélküli, így kevesebb a szabadidőm ezzel foglalkozni. Ugyanis akkor kezdtem el, amikor még munkanélküli voltam. Részben azért, hogy hasznosan töltsem az időm (és mennyire igaz!), részben, mert nem hagyott nyugodni.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Van bármi plusz hozadéka?&lt;/em>&lt;br>
Egyelőre nincs, de fel akarom venni a kapcsolatot a kispesti önkormányzattal, hátha szélesebb körben terjeszthetővé válna, az adatvizualizáció pedig segítségére lehetne lakást vásárlónak, ingatlanosnak, önkormányzetnak is akár.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Mi volt a menete röviden a munkának?&lt;/em>&lt;br>
Az irodalomkutatás alapozott meg minden írást. Lépésről-lépésre, ide-oda ugrálva haladtam a források fellelésével, ami körülbelül 2020. december közepén kezdődött, de karácsony és újév miatt csak január elején fogtam neki ténylegesen. Körülbelül 2 héten keresztül, napi 8-10 órában végeztem az irodalomkutatást, otthonról, a laptop által az interneten. Ezt követően kezdtem el a cikkek írását, nagyjából 2021. februártól. A forrásokat bővítettem, ha valamit találtam vagy téma felmerült. Egy újabb roham akkor zajlott, amikor Zoltai Istvánról kutattam.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Milyen erőforrásokra volt szükség?&lt;/em>&lt;br>
Ingyenesekre. Internetes adatbázisok a tartalmat, személyes weboldalam a keretet adták a cikkekhez. A weboldalamat ingyenes eszközökkel működtetem. Újságcikkekhez főképp az &lt;a href="https://adt.arcanum.com/hu/" target="_blank" rel="noopener">Arcanum Digitális Tudománytárból&lt;/a> jutottam hozzá, ezeket feltüntettem. Egyedül ezért a hozzáférésért kellett volna fizetnem, ha nem lettek volna olyan intézmények, amelyek előfizetésén keresztül hozzá nem fértem volna.&lt;/p>
&lt;h2 id="posztok">Posztok&lt;/h2></description></item></channel></rss>