<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>kispest | Herman Péter</title><link>https://hermanp.github.io/hu/tag/kispest/</link><atom:link href="https://hermanp.github.io/hu/tag/kispest/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>kispest</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><lastBuildDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://hermanp.github.io/images/icon_hu1a779452550ea7625b45e05d3004a154_2463_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>kispest</title><link>https://hermanp.github.io/hu/tag/kispest/</link></image><item><title>Kispest lakótelep, a kezdetek. 1. rész</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-a-kezdetek-1/</link><pubDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/kispest-lakotelep-a-kezdetek-1/</guid><description>&lt;p>Ezzel a poszttal kezdem meg a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> forrásanyag feldolgozását. Térképen szeretném ábrázolni a kispesti lakótelep épületeinek típusait és esetleg egyéb adatait. Ehhez irodalomkutatást végeztem, aminek (frissülő) eredménye látható a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> oldalon, a Források menün belül. Lényegében megtaláltam azt a néhány forrást, amivel a célom elérhető, mégis, nagy étvágyat éreztem a kispesti lakótelep helytörténeti kutakodásához. Ez vezetett a tényleges célomon túlmutató forrásanyaghoz, amit érdemesnek találtam feldolgozni.&lt;/p>
&lt;p>Szükséges egy ilyen történeti munkához kezdő időpontot szabni, de legalábbis csillapítani az étvágyat a visszamenőleges kutatkodásnál. Ugyanis a lakótelep építés a városrész rehabilitációjaként indult, mely lakhatási gondokat is próbált megoldani. A lakhatás problémái a korabeli lakásviszonyok feltárását is igényelné, ezt pedig egészen Kispest település kialakulásához vissza lehetne vezetni.&lt;/p>
&lt;p>Kutakodásunk kezdetének jelöljük meg az 1950-es évek végét. Ekkor már Kispest Budapest újdonsült XIX. kerülete (1950-ben csatlakozott) és a kispesti ügyek a budapesti ügyek részét képezték. Ilyen budapesti ügy volt a &lt;strong>főváros általános rendezési tervének&lt;/strong> megalkotása. Ebből fognak származni azok a később hivatkozott térképek, amelyeken fellelhető lesz a későbbi kispesti lakótelep területe, mint rekonstrukciós terület. Kíváncsi voltam, mikori a legkorábbi hivatkozás erre a területre és hogyan alakult a lakótelep koncepciója. Elsőként Kispestre és a lakótelep építés ütemeire kerestem, majd az egyes találatok új fogalmakat emeltek be a keresési láncba, új elágazást hozva létre. Nem Budapest rendezési tervével kezdtem a keresést, nem is ez jutott először eszembe, de jónak látom e posztban innen indítani a tényfeltárást.&lt;/p>
&lt;p>Kezdjük talán onnan, hogy rákerestem &lt;em>Pomsár János&lt;/em>ra (&lt;code>&amp;quot;pomsár jános&amp;quot; kispest&lt;/code>), akihez Kispest városközpont (I. ütem) beépítési terve köthető 1967-ből. (Hogy ezt honnan tudom, azt most hagyjuk figyelmen kívül.) Az &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Arcanum Digitális Tudománytár&lt;/a>-ban találtam rá véletlenül (a találatokat böngészve) a Magyar Nemzet &lt;em>1974. február 27&lt;/em>-i &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/view/MagyarNemzet_1974_02/?query=%22poms%C3%A1r%20j%C3%A1nos%22%20kispest&amp;amp;pg=257" target="_blank" rel="noopener">számában&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“A Minisztertanács három évvel ezelőtt jóváhagyta Budapest és környéke általános rendezési tervét és ennek keretében a dél-pesti városrész központját az Üllői út mentén, Kispest területén jelölte meg.”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ekkor Pomsár Jánosra már nem voltam kíváncsi, hanem felvetődött bennem a kérdés: Budapest és környéke általános rendezési tervében szerepelne először a kispesti lakótelep koncepciója? Talán térkép is lenne róla! Így továbbhaladtam e fonal mentén. Emlékeztem, hogy a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Könyvtár&lt;/a>-ában régi jogszabályok megtalálhatóak valamiféle tanácsi iratokban, ezért itt folytattam.&lt;/p>
&lt;h2 id="az-1971-es-kormányhatározat">Az 1971-es kormányhatározat&lt;/h2>
&lt;p>Hungaricana keresés &lt;code>Budapest és környéke általános rendezési terv 1971&lt;/code> 78 találat. (Az 1971-es dátum úgy jött ki, hogy az előbbi Magyar Nemzet 1974-es és azt írták három évvel korábban hagyták jóvá az általános rendezési tervet.) Ezek átböngészése folyamán elsőként az MSZMP Budapesti Végrehajtó Bizottságának &lt;em>1972. február 11&lt;/em>-i ülésének &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1972/?pg=192&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyvét&lt;/a> néztem meg. Itt &amp;ldquo;A KPM jelentése a közlekedési és hírközlési ágazat budapesti helyzetéről és fejlesztési célkitűzéseiről&amp;rdquo; napirendi pontban találtam hivatkozást az &lt;em>1005/1971/II.16. Kormány határozatra&lt;/em>, amit a Tanácsok Közlönyében &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1971/?pg=299&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">felleltem&lt;/a>. Ez a határozat hagyta jóvá az általános rendezési tervet. Ennek elején olvasható:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;egyben felhívja Budapest Főváros Tanácsának Végrehajtó Bizottságát, hogy a felülvizsgált általános rendezési terv, továbbá az Országos Építésügyi Szabályzat város- és községrendezési előírásainak alapján a &lt;strong>Budapesti Városrendezési Szabályzat&lt;/strong> módosítását készíttesse el és annak tanácsrendeletként történő kiadásáról gondoskodjék. Felhívja továbbá a Kormány Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának elnökét, gondoskodjék az általános rendezési terv &lt;strong>munkarészeinek külön kiadványban való megjelentetéséről&lt;/strong> és az érdekeltek részére történő megküldéséről.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Továbbá próbáltam Kispestet megtalálni a jogszabályban de nincs szó róla. Akkor honnan vehette az újságcikk azt, hogy Kispest területén jelölnék ki a dél-pesti városrész központját? Ekkor találtam a határozat 3. pontjában (&amp;ldquo;a legfontosabb fejlesztési feladatok&amp;rdquo;) az alábbiakra:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A budapesti agglomeráció korszerű központrendszerét — az eddigi egyközpontú városszerkezet feloldásával — a meglevő városközpont korszerűsítésével és területének növelésével, &lt;strong>hat városrészközpont&lt;/strong> kiépítésével kell létrehozni.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem, amire az 1971-es általános rendezési terv szekcióján belül hivatkozni fogok]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="bvsz-1976">BVSZ 1976&lt;/h2>
&lt;p>Rámutat a Budapesti Városrendezési Szabályzatra (BVSZ), amiben talán találok részleteket Kispestről. Így előrefele haladva az időben folytattam a találatok böngészését. Ezekben a későbbi találatokban a BVSZ tárgyalásának elhalasztásáról lehetett olvasni (&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1972-10-31/?pg=7&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. október 31.&lt;/a>, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-04-08/?pg=4&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. április 8.&lt;/a>). Ennek oka az, hogy a BVSZ tervezetének elékészítésével megbízott Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának Városrendezési és Építészeti Főosztálya tudomást szerez arról, hogy az Építésügyi és Városfejlesztési Minisztérium (ÉVM) új Országos Építésügyi Szabályzatot (OÉSZ) készít. Ez pedig 1974. október 1-jén lépett hatályba. Ekkor nyilvánvalóvá válik, hogy:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;a Kormány által is jóváhagyott Általános Rendezési Terv-ben foglaltak [Budapestre vonatkozó részei] az OÉSz-ben előirtak maradéktalan betartása esetén nem lennének végrehajthatók.&amp;rdquo; 1975. április 8-i fővárosi tanácsülés (feljebb hivatkozva)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ezért egyeztetéseket végeztek, aminek eredményeképp elkészítették a BVSZ tervezetét. Ezt tárgyalták &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-12-16/?pg=51&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. december 16&lt;/a>-án a fővárosi tanácsülésen. Ebben viszont Kispest csak két védett fasor és a Wekerle-telep miatt kerül említésre (utóbbi azért mert kihagyták a városkép szempontjából fontos területek listájából). Tehát Kispestről nem tudtam meg többet a BVSZ alapján, ez a kutatási lánc itt véget ért. Vissza az elágazáshoz, az 1971-ben kihirdetett Budapest és környéke általános rendezési tervéhez! Erre utalnak is a tárgyaláson:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest Főváros Tanácsa 1971-ben elfogadta Budapest és környéke általános rendezési tervét, amelyet a Kormány 1005/1971./II.26./ Korm. sz. határozatával jóváhagyott.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="álalános-rendezési-terv-1971">Álalános rendezési terv 1971&lt;/h2>
&lt;p>A fenti idézetettel ellentétben a fővárosi tanács &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1970-10-20/?pg=152&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. október 20-án&lt;/a> tárgyalta és fogadta el az általános rendezési terv felülvizsgálatát. Ebben olvasható a közvetlen előzményekről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervének felülvizsgálatára, valamint a területfelhasználási tervre vonatkozó előterjesztést a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. január 7-én&lt;/strong> tartott ülésén jóváhagyta. [&amp;hellip;] Kormányhoz benyújtandó együttes előterjesztésének, a kormány-határozat szövegének és mellékleteinek tervezetét a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. szeptember 2.&lt;/strong> napján tartott ülésén tárgyalta és azt kiegészítésekkel elfogadta.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Átnézve az előterjesztést, annak elején szintúgy az előzményekről esik szó:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervét a Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány 1027/1960. /XI.4./ sz. határozatával hagyta jóvá. A határozat 4. pontja szerint [&amp;hellip;] a Fővárosi Tanács Végrehajtóbizottsága [&amp;hellip;] Budapest és környéke általános városrendezési tervét a harmadik ötéves terv időszakában vizsgálja felül [&amp;hellip;] és javaslatát terjessze az illetékes szervek elé. Az idézett határozat alapján az általános rendezési terv felülvizsgálatára az 1967-1969. években került sor.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A továbbiakban pedig csak kicsivel árnyálják a kormányhatározat tartalmát, újat voltaképp nem mond. Viszont a fentebb hivatkozott melléklet csatolásra került a jegyzőkönyvhöz! Ez két darab térkép, amely szerencsére jó felbontásban, a &lt;a href="https://hungaricana.hu/hu/adatbazisok/terkepgyujtemeny/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Térképtár&lt;/a>ban is megtalálható:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970-et adhatunk dátumként &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4806/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten és környékén)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970. &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4847/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Utóbbin van jelölve a kispesti városközpont, amire az 1005/1971/II.16. Kormány határozat is hivatkozik feljebb! Tehát csak térképen szerepelt volna ez az információ? Na, mindegy! A lényeg, hogy ezen a térképen látszik a későbbi kispesti lakótelep területe, mint &amp;ldquo;tömör városias beépítés&amp;rdquo;. A hat városrészközpont összeírásában nem segít a térkép színezése&amp;hellip; Rákeresve a &lt;code>városrészközpont&lt;/code>-ra a Hungaricanaban, az alábbi források szerint (_______) a 6 db városrészközpont (3-3 Budán és Pesten):&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Óbuda&lt;/li>
&lt;li>Moszkva tér&lt;/li>
&lt;li>Lágymányos&lt;/li>
&lt;li>Újpest&lt;/li>
&lt;li>Örs vezér tere&lt;/li>
&lt;li>Kispest&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Vagyis ezek szerint a korábbi háttéranyagokban voltak megnevezve a városrészközpontok. Ezt alátámasztó térkép mellékelés!!!&lt;/p>
&lt;p>Jó összefoglalót ad Budapest és környéke általános rendezési tervének alakulásáról Kőszeghy Lea &amp;ldquo;Tömeges lakásépítés és várostervezés&amp;rdquo; című tanulmányának &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BFLV_urbs_02_2007/?pg=303&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">A főváros Általános Rendezési Tervei&lt;/a> fejezete. (Urbs - Magyar várostörténeti évkönyv 2., Budapest, 2007) Ebben olvasható&lt;/p></description></item></channel></rss>