<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posztok | Herman Péter</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/</link><atom:link href="https://hermanp.github.io/hu/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Posztok</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><lastBuildDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://hermanp.github.io/images/icon_hu1a779452550ea7625b45e05d3004a154_2463_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>Posztok</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/</link></image><item><title>Kispesti lakótelep, 1. rész. A kezdetek</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/</link><pubDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/</guid><description>&lt;p>Ezzel a poszttal kezdem meg a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> forrásanyag feldolgozását. Térképen szeretném ábrázolni a kispesti lakótelep épületeinek típusait és esetleg egyéb adatait. Ehhez irodalomkutatást végeztem, aminek (frissülő) eredménye látható a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> oldalon, a Források menün belül. Lényegében megtaláltam azt a néhány forrást, amivel a célom elérhető, mégis, nagy étvágyat éreztem a kispesti lakótelep helytörténeti kutakodásához. Ez vezetett a tényleges célomon túlmutató forrásanyaghoz, amit érdemesnek találtam feldolgozni.&lt;/p>
&lt;p>Szükséges egy ilyen történeti munkához kezdő időpontot szabni, de legalábbis csillapítani az étvágyat a visszamenőleges kutakodásnál. Ugyanis a lakótelep építés a városrész rehabilitációjaként indult, mely lakhatási gondokat is próbált megoldani. A lakhatás problémái a korabeli lakásviszonyok feltárását is igényelné, ez pedig egészen Kispest település kialakulásához visszavezetne.&lt;/p>
&lt;p>Ezen írás szerkezete kuszának tűnhet, de nézze el a kedves olvasó. Szerettem volna magamnak emlékeztetőt, másnak pedig betekintést adni a kutatás menetébe, hogyan jutottam egyről a kettőre, ezért nem mindig a legrégibb forrástól kiindulva tárgyalom a témát. Így az írás íve a következő: egy ponttól elindulva visszafele halad az ötvenes évek végéig, majd visszapattan és elkezdődik a közel időrendi tárgyalás.&lt;/p>
&lt;p>Kutakodásunk időbeli határának jelöljük meg az 1950-es évek végét. Ekkor már Kispest Budapest újdonsült XIX. kerülete (1950-ben csatlakozott) és a kispesti ügyek a budapesti ügyek részét képezték. Ilyen budapesti ügy volt a &lt;strong>főváros általános rendezési tervének&lt;/strong> megalkotása. Ebből fognak származni azok a később hivatkozott térképek, amelyeken fellelhető lesz a későbbi kispesti lakótelep területe, mint rekonstrukciós terület. Kíváncsi voltam, &lt;strong>mikori a legkorábbi hivatkozás erre a területre&lt;/strong> és hogyan alakult a &lt;strong>lakótelep koncepciója&lt;/strong>. Elsőként Kispestre és a lakótelep építés ütemeire kerestem, majd az egyes találatok új fogalmakat emeltek be a keresési láncba, új elágazást hozva létre. Nem Budapest rendezési tervével kezdtem a keresést, nem is ez jutott először eszembe, de jónak látom e posztban innen indítani a tényfeltárást.&lt;/p>
&lt;p>Kezdjük talán onnan, hogy rákerestem &lt;em>Pomsár János&lt;/em>ra (&lt;code>&amp;quot;pomsár jános&amp;quot; kispest&lt;/code>), akihez Kispest városközpont (I. ütem) beépítési terve köthető 1967-ből. (Hogy ezt honnan tudom, azt most hagyjuk figyelmen kívül.) Az &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Arcanum Digitális Tudománytár&lt;/a>-ban találtam rá véletlenül (a találatokat böngészve) a Magyar Nemzet &lt;em>1974. február 27&lt;/em>-i &lt;a href="https://adtplus.arcanum.hu/hu/view/MagyarNemzet_1974_02/?query=%22poms%C3%A1r%20j%C3%A1nos%22%20kispest&amp;amp;pg=257" target="_blank" rel="noopener">számában&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“A Minisztertanács három évvel ezelőtt jóváhagyta Budapest és környéke általános rendezési tervét és ennek keretében a dél-pesti városrész központját az Üllői út mentén, Kispest területén jelölte meg.”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ekkor Pomsár Jánosra már nem voltam kíváncsi, hanem felvetődött bennem a kérdés: Budapest és környéke általános rendezési tervében szerepelne először a kispesti lakótelep koncepciója? Talán térkép is lenne róla! Így továbbhaladtam e fonal mentén. Emlékeztem, hogy a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Könyvtár&lt;/a>-ában régi jogszabályok megtalálhatóak valamiféle tanácsi iratokban, ezért itt folytattam.&lt;/p>
&lt;h2 id="az-1971-es-kormányhatározat">Az 1971-es kormányhatározat&lt;/h2>
&lt;p>Hungaricana keresés &lt;code>Budapest és környéke általános rendezési terv 1971&lt;/code> 78 találat. (Az 1971-es dátum úgy jött ki, hogy az előbbi Magyar Nemzet cikk 1974-es és azt írták három évvel korábban hagyták jóvá az általános rendezési tervet.) Ezek átböngészése folyamán elsőként az MSZMP Budapesti Végrehajtó Bizottságának &lt;em>1972. február 11&lt;/em>-i ülésének &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1972/?pg=192&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyvét&lt;/a> néztem meg. Itt &amp;ldquo;A KPM jelentése a közlekedési és hírközlési ágazat budapesti helyzetéről és fejlesztési célkitűzéseiről&amp;rdquo; napirendi pontban találtam hivatkozást az &lt;em>1005/1971/II.16. Kormány határozatra&lt;/em>, amit a Tanácsok Közlönyében &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1971/?pg=299&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">felleltem&lt;/a>. Ez a határozat hagyta jóvá az általános rendezési tervet. Ennek elején olvasható:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;egyben felhívja Budapest Főváros Tanácsának Végrehajtó Bizottságát, hogy a felülvizsgált általános rendezési terv, továbbá az Országos Építésügyi Szabályzat város- és községrendezési előírásainak alapján a &lt;strong>Budapesti Városrendezési Szabályzat&lt;/strong> módosítását készíttesse el és annak tanácsrendeletként történő kiadásáról gondoskodjék. Felhívja továbbá a Kormány Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának elnökét, gondoskodjék az általános rendezési terv &lt;strong>munkarészeinek külön kiadványban való megjelentetéséről&lt;/strong> és az érdekeltek részére történő megküldéséről.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Továbbá próbáltam Kispestet megtalálni a jogszabályban de nincs szó róla. Akkor honnan vehette az újságcikk azt, hogy Kispest területén jelölnék ki a dél-pesti városrész központját? Ekkor találtam a határozat 3. pontjában (&amp;ldquo;a legfontosabb fejlesztési feladatok&amp;rdquo;) az alábbiakra:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A budapesti agglomeráció korszerű központrendszerét — az eddigi egyközpontú városszerkezet feloldásával — a meglevő városközpont korszerűsítésével és területének növelésével, &lt;strong>hat városrészközpont&lt;/strong> kiépítésével kell létrehozni.&amp;rdquo; [kiemelés tőlem, amire az 1971-es általános rendezési terv szekcióján belül hivatkozni fogok]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="budapesti-városrendezési-szabályzat-1976">Budapesti Városrendezési Szabályzat 1976&lt;/h2>
&lt;p>Az 1971-es kormányhatározat rámutat a Budapesti Városrendezési Szabályzatra (BVSZ), amiben talán találok részleteket Kispestről. Így előrefele haladva az időben folytattam a találatok böngészését. Ezekben a későbbi találatokban a BVSZ tárgyalásának elhalasztásáról lehetett olvasni (&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1972-10-31/?pg=7&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1972. október 31.&lt;/a>, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-04-08/?pg=4&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. április 8.&lt;/a>). Ennek oka az, hogy a BVSZ tervezetének elkészítésével megbízott Budapest Főváros Tanácsa Végrehajtó Bizottságának (BFT VB) Városrendezési és Építészeti Főosztálya tudomást szerez arról, hogy az Építésügyi és Városfejlesztési Minisztérium (ÉVM) új Országos Építésügyi Szabályzatot (OÉSZ) készít. Ez pedig 1974. október 1-jén lépett hatályba. Ekkor nyilvánvalóvá válik, hogy:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;a Kormány által is jóváhagyott Általános Rendezési Terv-ben foglaltak [Budapestre vonatkozó részei] az OÉSz-ben előirtak maradéktalan betartása esetén nem lennének végrehajthatók.&amp;rdquo; 1975. április 8-i fővárosi tanácsülés (feljebb hivatkozva)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ezért egyeztetéseket végeztek, aminek eredményeképp elkészítették a BVSZ tervezetét. Ezt tárgyalták &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1975-12-16/?pg=51&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1975. december 16&lt;/a>-án a fővárosi tanácsülésen. Ebben viszont Kispest csak két védett fasor és a Wekerle-telep miatt kerül említésre (utóbbi azért, mert kihagyták a városkép szempontjából fontos területek listájából). Tehát Kispestről nem tudtam meg többet a BVSZ alapján, ez a kutatási lánc itt véget ért. Vissza az elágazáshoz, az 1971-ben kihirdetett Budapest és környéke általános rendezési tervéhez! Erre utalnak is a tárgyaláson:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest Főváros Tanácsa 1971-ben elfogadta Budapest és környéke általános rendezési tervét, amelyet a Kormány 1005/1971./II.26./ Korm. sz. határozatával jóváhagyott.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="általános-rendezési-terv-1971">Általános rendezési terv 1971&lt;/h2>
&lt;p>A fenti idézetettel ellentétben a fővárosi tanács &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1970-10-20/?pg=152&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. október 20-án&lt;/a> tárgyalta és fogadta el az általános rendezési terv felülvizsgálatát. Ebben olvasható a közvetlen előzményekről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervének felülvizsgálatára, valamint a területfelhasználási tervre vonatkozó előterjesztést a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. január 7-én&lt;/strong> tartott ülésén jóváhagyta. [&amp;hellip;] Kormányhoz benyújtandó együttes előterjesztésének, a kormány-határozat szövegének és &lt;em>mellékleteinek&lt;/em> tervezetét a Végrehajtó Bizottság &lt;strong>1970. szeptember 2.&lt;/strong> napján tartott ülésén tárgyalta és azt kiegészítésekkel elfogadta.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Átnézve az előterjesztést, annak elején szintúgy az előzményekről esik szó:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervét a Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány 1027/1960. /XI.4./ sz. határozatával hagyta jóvá. A határozat 4. pontja szerint [&amp;hellip;] a Fővárosi Tanács Végrehajtóbizottsága [&amp;hellip;] Budapest és környéke általános városrendezési tervét a harmadik ötéves terv időszakában vizsgálja felül [&amp;hellip;] és javaslatát terjessze az illetékes szervek elé. Az idézett határozat alapján az általános rendezési terv felülvizsgálatára az 1967-1969. években került sor. E munka eredményeképpen egyértelműen megállapítható volt, hogy a terv az elmúlt évtized alatt csupán kisebb módosításokra szorult.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A továbbiakban pedig csak kicsivel árnyálják a kormányhatározat tartalmát, újat voltaképp nem mondanak. (Egyedül a BFT VB 1970. január 7-i ülése érdekes, mert az áttekintést ad Budapest általános rendezési terve megalkotásának kezdetéről. Erre hivatkozni fogok az 1960-as kormányhatározat fejezetben lejjebb.) Viszont a fentebb hivatkozott melléklet csatolásra került a jegyzőkönyvhöz! Ez két darab térkép, amely szerencsére jó felbontásban, a &lt;a href="https://hungaricana.hu/hu/adatbazisok/terkepgyujtemeny/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana Térképtár&lt;/a>ban is megtalálható:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970-et adhatunk dátumként &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4806/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten és környékén)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Budapest és környéke általános városrendezési terve, 1970. &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4847/" target="_blank" rel="noopener">Területfelhasználás és közlekedési hálózat (Budapesten)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-budapest-és-környéke-általános-rendezési-terv-1970-kivágat-jelmagyarázattal-látható-a-többször-hivatkozott-városközpont-és-a-tömör-városias-beépítés-területe-utóbbi-megegyezik-a-későbbi-kispesti-lakótelepével">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Budapest_es_kornyek_ART_1970_Kispest_hu57601e012885ec5d9e12a035d9b2e106_1305147_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Budapest és környéke általános rendezési terv 1970, kivágat jelmagyarázattal. Látható a többször hivatkozott városközpont és a tömör városias beépítés területe, utóbbi megegyezik a későbbi kispesti lakótelepével.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Budapest_es_kornyek_ART_1970_Kispest_hu57601e012885ec5d9e12a035d9b2e106_1305147_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="842" height="900">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Budapest és környéke általános rendezési terv 1970, kivágat jelmagyarázattal. Látható a többször hivatkozott városközpont és a tömör városias beépítés területe, utóbbi megegyezik a későbbi kispesti lakótelepével.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Utóbbin jelölve van a kispesti városközpont (és az M3 metró elágazása nagyjából a Szarvas Csárda térig kivezetve az Üllői úton), amire az 1005/1971/II.16. kormányhatározat is hivatkozik feljebb! Tehát csak térképen szerepelt volna ez az információ? Na, mindegy! A lényeg, hogy ezen a térképen látszik a későbbi kispesti lakótelep területe, mint &lt;em>tömör városias beépítés&lt;/em>. A hat városrészközpont összeírásában nem segít a térkép színezése&amp;hellip; Rákeresve a &lt;code>városrészközpont&lt;/code>-ra a Hungaricanaban, az alábbi két forrás volt segítségemre:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1970. február 25.&lt;/a> MSZMP BP PB: Budapest és környéke általános városrendezésének felülvizsgálata, valamint a főváros IV. ötéves tervjavaslatának irányelvei.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Egy ilyen városrendezési terv rengeteg lapból áll, de ide csak egyet-kettőt hoztunk mutatóul. Tulajdonképpen 12 akkora nagy lapból, mint ez /Mutatja/, kb. 50 u.n. &lt;strong>munkatérképből&lt;/strong>, többszázoldalas tanulmányból és anyagból, amelynek eredménye itt van összerajzolva ezen a térképen /Mutatja/, amelyen Budapest 523km2 területének felhasználását és felhasználási lehetőségét mutatjuk be, különböző szinekkel jelölve azokat a területeket, amelyeket különböző rendeltetésekre kivánunk felhasználni.&amp;rdquo; — Bartos István (BFT VB elnökhelyettes)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Itt találok elsőként említést Kispest városrészközponti szerepéről, melyet Preisich Gábor, a BUVÁTI munkatársa tárgyal a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=16&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">városrészközpontok&lt;/a> részben.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Nehezebb a probléma a város déli-délkeleti részén, tudniillik Kőbánya is, Csepel is annyira önállóan elválnak különböző vasúti és dunai adottságaik által, hogy önmagukban szerveződnek és kevésbé kapcsolódhatnak &lt;strong>egy nagyarányú városrészközponthoz&lt;/strong>, amely azonban mégis csak az észak-déli gyorsvasút mentén, a legnagyobb lélekszámú és a legösszetettebb területnek, Kispestnek, Lőrincnek és bizonyos mértékig Erzsébetnek a centrumában, tehát &lt;strong>Kispesten volna kialakítható&lt;/strong>. Megfelelő összeköttetéssel biztosítható, hogy ez a városrészközpont bizonyos mértékig Kőbánya és Csepel felől is kapcsolatot jelentsen.&amp;rdquo; — Preisich Gábor (BUVÁTI)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A párbeszéd közben is hivatkozott térképek a mellékletként is csatoltak lehettek (4 db):&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=156&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">A budapesti agglomeráció városszerkezetének területi váza&lt;/a> (útvonalak, metró, elővárosi vasút, központrendszer és területi tagozódás)&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=162&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Koncentrált lakástelepítés a budapesti agglomerációban&lt;/a> (lakásépítés és bontás)&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=167&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Ipari munkahelyek a budapesti agglomerációban&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=182&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Központok rendszere a budapesti agglomerációban&lt;/a> (főközpont, városrész központok, kerületi központok)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Kijelölésre kerültek a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1970/?pg=159&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">koncentrált lakásépítés területei&lt;/a> is, benne Kispesten felépítendő 11700 db lakással.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A peremkerületek központjainak átépitése a IV. ötéves tervtől kezdve 10-15 esztendeig a lakásépités súlypontjába kell, hogy kerüljön /:Óbuda, Rákospalota, Újpest, Kőbánya, Pesterzsébet, Csepel, stb.:/&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Pest délkeleti és déli része műszaki és természeti adottsága révén egymástól viszonylag elszakított, a főközpont felé irányuló szektorokra bomlik. Kőbánya, Kispest-Pestlőrinc, Pesterzsébet, Csepel önálló, élő településrészek, egymás közötti forgalmuk csekély. Közöttük egyedül Kispest-Pestlőrinc együttes városrész-méretű. A városrész főútvonala, az Üllői ut az észak-déli gyorsvasút déli ága. Az &lt;strong>Üllői ut mentén Kispesten elhelyezendő városrész-központ&lt;/strong> mai lakosságszáma 290 ezerre, a távlati lakosságszám kb. 320 ezerre tehető.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A 6 db városrészközpont (3-3 Budán és Pesten) a fentiek alapján:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Óbuda&lt;/li>
&lt;li>Moszkva tér&lt;/li>
&lt;li>Kelenföld (Bocskai út és Fehérvári út)&lt;/li>
&lt;li>Újpest&lt;/li>
&lt;li>Örs vezér tere&lt;/li>
&lt;li>Kispest&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-központok-rendszere-a-budapesti-agglomerációban-1970-kivágat-bemutatva-az-1970-február-25-i-mszmp-bp-pb-ülésen-elnagyolt-de-jól-látható-a-hat-városrészközpont-amire-az-1970-es-kormányhatározat-is-hivatkozik">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/BP_varosreszkozpontok_1970_hu7a507775bc2839d1a9ca189a783c62e2_2429721_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Központok rendszere a budapesti agglomerációban, 1970, kivágat. Bemutatva az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen. Elnagyolt, de jól látható a hat városrészközpont, amire az 1970-es kormányhatározat is hivatkozik.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/BP_varosreszkozpontok_1970_hu7a507775bc2839d1a9ca189a783c62e2_2429721_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="2024" height="2160">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Központok rendszere a budapesti agglomerációban, 1970, kivágat. Bemutatva az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen. Elnagyolt, de jól látható a hat városrészközpont, amire az 1970-es kormányhatározat is hivatkozik.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=906&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1969. június 6.&lt;/a> MSZMP BP VB: A Fővárosi Tanács VB jelentése Budapest és környéke általános városrendezési tervének felülvizsgálata 1967–1968. évi munkálatairól, a lakó- és iparterületi tervről. Itt nincs térkép, de Bartos István, a BFT VB elnökhelyettese &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=916&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">hivatkozik&lt;/a> 4 db térképre, amik valószínűleg megegyeznek az 1970. február 25-i MSZMP BP PB ülésen bemutatottakkal. Legkimagaslóbb kérdésként a lakáskérdést jelöli meg. Érdekes megjegyzések még az alábbiak:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;1980-ig teljes erővel a mennyiségi igény kielégítésére kell törekedni, ezután lehet rátérni a minőségre. &amp;quot; — Heincz Mihály (BFT VB Építészeti és Városrendezési Osztály főosztályvezető)&lt;br>
&amp;ldquo;A mai Budapesten belül vannak olyan városrész csoportok, melyek önálló városrész központot képeznek, vagy kialakíthatók lesznek. Hat ilyen városrész-központ kialakitása lehetséges. Három Pesten és három Budán. Pesten az egyik Ujpest-Rákospalota-Káposztásmegyer 2-300 ezer
lakosa lesz. A másik Zugló és környéke, a harmadik pedig Délpest. A budai városrész-központok: Békásmegyer-Óbuda, a XII. kerület és Budafok.&amp;rdquo; — Heim Ernő (BUVÁTI)&lt;br>
&amp;ldquo;A mennyiség és minőség kérdése vetődött fel. Nem lehet kategorikusan kijelenteni, hogy 1980-ig Budapesten a mennyiséget növeljük, s ezután csak minőségi igényeket elegitünk ki. 1980-ig Budapesten évi 16 ezer lakás lesz epitve, ez összesen 160 ezer lakás a 10 év alatt. Ezzel az abszolút lakáshiány megszűnik, ami azt jelenti, hogy mindenkinek lesz lakása erre az időre. Ezután arra kell törekedni, hogy minőségileg változtathasson az igénye szerint a lakosság, cserélje a lakását jobbra mint a régi volt. Azt már előbb elő kell késziteni,hogy olyan lakások épüljenek, ami a később megjelenő minőségi igényeket is kitudja elégiteni.&amp;rdquo; — Bartos István (BFT VB elnökhelyettes)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ír továbbá a közvetlen előzményekről:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács Végrehajtóbizottsága &lt;strong>1967. novemberében&lt;/strong> és &lt;strong>1969. márciusában&lt;/strong> a terv felülvizsgálatára és módositására irányuló előkészítő munkálatokat megvitatta [&amp;hellip;] Az 1968. évben elkészített terv &lt;em>térképanyaga&lt;/em> és szövegrésze részletes tájékoztatást nyújt [&amp;hellip;]
A tervlapok, mint munkaközi tervek, valamint az ezek szerves tartozókát képező részletes szövegrészek [&amp;hellip;] a végleges terv kidolgozásának alapjául szolgálnak.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A lakóterületekre és ipari területekre elkészített &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1969/?pg=936&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">tervlapok&lt;/a>, melyek nincsenek mellékleve:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Lakóterületek terve (1:20000-es léptékű tervlapok)
&lt;ul>
&lt;li>A tervezés időtávlatában (1960-2000) építendő összesen kereken 500000 lakás építésének telepítési terve, megkülönböztetve a beépítési mód és jelleg szerinti telepítési területeket, az építhető és az ennek előfeltételeként bontandó lakások számának feltüntetésével&lt;/li>
&lt;li>A lakóterületi változások az 1960. évben jóváhagyott általános tervhez viszonyítva&lt;/li>
&lt;li>A felülvizsgált és továbbfejlesztett teljes lakóterületi koncepció tervlapja. Ezen megkülönböztetett jelölést nyernek a különleges területek, valamint a nagyobb területi igénnyel jelentkező közintézmény területek és a magasabb fokozatú helyi központok&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>A lakóterületek elosztásának terve egységes koncepció keretébe foglalva alakult ki. E területek a további részletezés során - a hely, továbbá a kialakult állapot és városszerkezet, végül az építéstechnológiai teendők figyelembevételével - jelleg szerint három kategóriába sorolhatók:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>intenziv, városias beépitésü területek (460-500 fő/ha, 115-125 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;li>laza városias beépitésü területek (420 fő/ha, 105 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;li>családiházas és laza, hegyvidéki üdülő területi beépitésü területek (250 fő/ha, 63 lakás/ha)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És magukról a városroszközpontokról:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az 1960-ban jóváhagyott általános terv a város szerkezeti tagolásának és a központrendszer kialakításának a kérdésével behatóbban nem foglalkozott. Az azóta végzett vizsgálatok és demográfiai, valamint lakástelepitési tanulmányok, de nem utolsó sorban a sokrétű igények felismerése is ezt a hiányosságot nemcsak nyilvánvalóvá tették, hanem a várostagolás és a központrendszer koncepcionális kialakításának lehetőségére egyben módot is nyújtanak&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A hivatkozott &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1969-03-05/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1969. március 5-i&lt;/a> BFT VB ülés anyaga nem tartalmaz térképet, se hivatkozást Kispestre, csak magát a párbeszédet. Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-12-06/?pg=16&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. december 6&lt;/a>-i sem tartalmaz térképet, viszont már tartalmaz érdekességeket:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A IV. ötéves terv lakástelepitési javaslatának kidolgozása során, valamint annak az V. ötéves tervben előreláthatóan bekövetkező szerves folytatása figyelembevételével, nyilvánvalóvá vált, hogy az [1960-as] általános tervben kijelölt lakóterület keretein belül, a szükséges lakásépítkezéseket telepiteni nem lehet.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;quot; [&amp;hellip;] ami az átlagos családnagyság csökkenésében mutatkozott meg. Így az azonos lélekszám mellett a családok, vagyis az önálló lakást igénylők száma a korábbinál lényegesen nagyobb lesz. Ez a körülmény több lakás építését, tehát a lakóterületek növelését teszi elengedhetetlenné.&amp;rdquo; [lásd 1. és 2. számú mellékletek, számításokkal]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A fentiek alapján megtudhattuk, mikor voltak először megnevezve a városrészközpontok, melyre az 1971-es kormányhatározat is hivatkozik. Jó összefoglalót ad Budapest és környéke általános rendezési tervének alakulásáról Kőszeghy Lea &amp;ldquo;Tömeges lakásépítés és várostervezés&amp;rdquo; című tanulmányának &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BFLV_urbs_02_2007/?pg=303&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">A főváros Általános Rendezési Tervei&lt;/a> fejezete.&lt;/p>
&lt;h2 id="az-1960-as-kormányhatározat">Az 1960-as kormányhatározat&lt;/h2>
&lt;p>A fentiek alapján látható volt, hogyan formálódott a dél-pesti városrészközpont terve és térképek is alátámasztották, hogy ez a mai kispesti lakóteleppel területileg átfed. Mégis, az 1971-es kormányhatározat tárgyalásánál úgy foglamaznak, hogy csak kisebb módosításokra szorult az 1960-as általános rendezési tervhez viszonyítva. Ez nem hagyott nyugodni — mégis megjelent volna a kispesti lakótelep koncepciója már 1960-ban? Ezért folytattam tovább a kutakodást időben visszafele haladva.&lt;/p>
&lt;p>Ehhez a folytatáshoz ad támpontot a fentebb is hivatkozott, BFT VB &lt;strong>1970. január 7-i&lt;/strong> ülésének &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1970-01-07/?pg=40&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">jegyzőkönyve&lt;/a> &amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési terv felülvizsgálata&amp;rdquo; tárgyban. Az első bekezdést idézem:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Budapest Általános Városrendezési Tervének készítése lényegében a felszabadulás óta folyamatban van. Az 1945-48 években a Fővárosi Közmunkák Tanácsa, majd az Építéstudományi és Tervező Intézet által elkészített terv nem került jóváhagyásra. A Fővárosi Tanács VB. fenti munka alapján 1951-54 években ujabb általános rendezési tervet dolgoztatott ki, amelyet a Fővárosi Tanács VB. és a Magyar Dolgozók Pártja Budapesti PB. Végrehajtóbizottsága &lt;strong>1955. február 11-i együttes ülésén&lt;/strong> vitatott meg. Időközben a regionális tervezésről szóló kormányhatározatnak megfelelően a budapesti régió fejlesztésére vonatkozó tervjavaslat is elkészült. Ennek alapján szükségesnek mutatkozott a terv átdolgozása és - mint egységes koncepciónak - Budapest környékére való kiterjesztése.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>[Később, az előterjesztés végén olvasható az alábbi mondat, ami böki a csőrömet, mert nem csatoltak semmit a jegyzőkönyvhöz!]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A felülvizsgálat részletes elemzését, indoklását, eredményét és javasltait a bekötött melléklet tartalmazza.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az 1955. február 11-i ülés anyagát hagyta jóvá a Magyar Forradalmi Munkás-Paraszt Kormány &lt;strong>1027/1960./XI.4./&lt;/strong> sz. &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/DTT_KOZL_TanacsokKozlonye_1960/?pg=718&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">határozatával&lt;/a> (a Hungaricanaban, a Tanácsok Közlönyében fellelve). Ez a kormányhatározat sem informatív, talán az 1.b) pontja használható fel:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;quot; a &lt;em>részletes városrendezési terveket&lt;/em> a Fővárosi Tanács végrehajtó bizottsága az általános városrendezési terv megvalósításához szükséges ütemben készíttesse el és az érdekelt szervekkel egyetértésben, saját hatáskörében hagyja jóvá&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Az 1970-es kormányhatározat tükrében sejthető, hogy az 1960-as kormányhatározat előzményeként Budapest Főváros Tanácsa fogadhatta el és esetleg a Végrehajtó Bizottsága terjeszthette a kormány elé elfogadásra. A Hungaricanaban &lt;code>budapest általános terv&lt;/code>-re keresve, a sorozatot &amp;ldquo;Budapest Főváros Tanácsának jegyzőkönyvei 1950-1990&amp;rdquo;-re szűkítve és időben közeli találatokat böngészve meg is találtam egy közeli forrást: BFT VB &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1959-09-30/?pg=92&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1959. szeptember 30&lt;/a>-i ülését, benne &amp;ldquo;Budapest és környéke általános rendezési tervének elkészítése&amp;rdquo; tárgyát. Ebben szerepel térkép &amp;ldquo;Budapest környék fejlesztési programjáról&amp;rdquo;, de ez Kispest tekintetében nem releváns. Hasznosak azonban az előterjesztés elején foglaltak:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács VB. Városrendezési és építészeti osztálya Budapest általános tervét elkészítette. [&amp;hellip;] A tervet Budapest &lt;strong>Főváros Tanácsának Végrehajtóbizottsága&lt;/strong> és a Magyar Dolgozók Pártja Budapesti Pártbizottságának &lt;strong>1955. február 11-i&lt;/strong> közös ülése tárgyalta&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A hivatkozott határozat értelmében a VB. Városrendezési és építészeti osztálya az általános terv alapján, elsősorban az ütemterv és a részletes tervek kidolgozásának elősegítése céljából, 1959. december 31-ig elkészíti az egyes városrészek u.n. &lt;strong>kerületi alapterveit&lt;/strong>. Ezek a tervek lényegében az 1:20000-es léptékben készült általános terv megállapításait pontosabb területlehatárolással és az összefüggések fokozottabb érvényesítésével 1:5000-es léptékben rögzítik. Ezek a tervek mind a területfelhasználás, mind a forgalmi úthálózat, mind pedig a város építészeti kialakítása szempontjából a &lt;strong>részletes tervek&lt;/strong> kidolgozása és a végrehajtás ütemezése számára egyaránt egyértelmű alapul szolgálnak.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Utasitja a Városrendezési és építészeti osztályt, hogy egészítse ki az 1955-ben tárgyalt Budapest általános városrendezési tervét a városkörnyékének rendezési tervével [&amp;hellip;] a szükséges korrekciók végrehajtása és egyeztetések után Budapestnek és környékének rendezési tervét terjessze a Fővárosi Tanács elé.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Amikor rákerestem &lt;code>Budapest és környéke általános rendezési tervének elkészítése&lt;/code>-re, hogy az 1959. szeptember 30-i ülést megtaláljam, akkor találtam rá véletlenül a BFT VB &lt;strong>1960. március 28&lt;/strong>-i ülésére. Ebben az ugyanezen tárgyú napirendi pontban nem esett szó Kispestről, de egy olyan &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1960-03-28/?pg=14&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">térképmellékletet&lt;/a> találtam (2. sz. melléklet, Telepítési vázlat az irányelvekhez), ami alátámasztja a lejjebb hivatkozott Kőszeghy Lea &amp;ldquo;Tömeges lakásépítés és várostervezés&amp;rdquo; című tanulmányában foglaltakat. Ezek szerint olyan területeken javasoltak nagyobb lakásépítéseket, amelyek könnyen beépíthető, szabad területek, így Kispest itt még nincs megjelölve. A térkép címében szereplő irányelvek olvashatóak az előterjesztésben (és annak releváns 3. pontjában).&lt;/p>
&lt;figure id="figure-telepítési-vázlat-az-irányelvekhez-bft-vb-1960-március-28-i-ülés-kispesten-nincs-lakástelepítés-jelölve">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Telepitesi_vazlat_az_iranyelvekhez_1960_hu9b451fc81187afe2338817838f527aec_3608440_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Telepítési vázlat az irányelvekhez, BFT VB 1960. március 28-i ülés. Kispesten nincs lakástelepítés jelölve.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Telepitesi_vazlat_az_iranyelvekhez_1960_hu9b451fc81187afe2338817838f527aec_3608440_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="2364" height="1691">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Telepítési vázlat az irányelvekhez, BFT VB 1960. március 28-i ülés. Kispesten nincs lakástelepítés jelölve.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1955-02-11/?pg=0&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1955. február 11&lt;/a>-i BFT VB ülésen csak Budapest Általános Városrendezési Tervét tárgyalták. Sajnos nem tartalmaz térképet, de a terv &lt;em>három tervlapjára&lt;/em> hivatkoznak (lásd az idézetben lejjebb), ezek:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>területfelhasználás&lt;/li>
&lt;li>közlekedési hálózat&lt;/li>
&lt;li>városépítészeti kialakítás&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A terv mellékleteiként további &lt;em>hét darab térkép&lt;/em> kerül felsorolásra:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>övezetbeosztás (építkezés mód, laksűrűség, átlagos emeletmagasság)&lt;/li>
&lt;li>a város belső egységeinek (kerületek, lakónegyedek) kialakításának javaslatát a jelenlegi és tervezett lakásszám, a helyi központok és legjelentősebb közintézmények helyének feltüntetésével&lt;/li>
&lt;li>zöld és üdülőterületek&lt;/li>
&lt;li>termelési területek&lt;/li>
&lt;li>közműhálózat&lt;/li>
&lt;li>ütemezési javaslat pl. 90000 lakás elhelyezésről, tilalmi területek&lt;/li>
&lt;li>jelentős útvonalak és terek részletes beépítési vázlatai.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A Főváros Tanácsának Végrehajtóbizottsága Budapest általános tervét megállapítja a bemutatott 1955. évi január hó 7-én kelt tervlapok (területfelhasználás, közlekedési hálózat, városépitészeti kialakítás) szerint.&amp;rdquo; [erre a három térképre, másnéven tervlapra hivatkoznak közben, de nincs mellékelve]&lt;br>
&amp;ldquo;Zártsorú nagyvárosias jelleggel alakítja ki a legjelentősebb peremkerületek: Óbuda, Ujpest, Rákospalota, Zugló, Kőbánya, Kispest és Erzsébet, továbbá Csepel és Budafok központjait, azokat szervesen összekapcsolja a belső várostesttel, a bevezető főútvonalak /Knurr Pálné utca, Béke út, Thököly út, Kerepesi ut, Üllői ut, Fehérvári ut, stb./ mentén tervezett nagyvárosias beépítéssel.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Hivatkoznak még az &lt;strong>1955. február 3-4&lt;/strong>-i BFT VB ülésre, mint ankétra, ahol megvitatták a tervet. Sajnos itt sincsenek térképek mellékelve és hivatkozás sincs Kispestre. Így mondhatnám, hogy nincs is értékelhető forrás a kispesti lakótelep kezdeményeiről, de a korábban hivatkozott 1959. szeptember 30-i BFT VB ülésen említették, hogy el kell készíteni a &lt;strong>kerületi alapterveket&lt;/strong>, melyek a &lt;strong>részletes tervek&lt;/strong> alapjául szolgálnak.&lt;/p>
&lt;h2 id="térképek-a-terület-részletes-rendezési-tervéig">Térképek a terület részletes rendezési tervéig&lt;/h2>
&lt;p>A Hungaricana Térképtárban meg is találtam Kispest alaptérképét 1959-ből! Ezután felkutattam az összes számomra releváns Kispesti térképet (lásd a &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/panel/">Panel&lt;/a> oldalon). Így most innen, 1959-től előrefele haladva láthatjuk a kispesti lakótelep területének alakulását:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/4798" target="_blank" rel="noopener">Budapest övezeti térképe&lt;/a>, 1960. Ennek főcíme így folytatódik: &amp;ldquo;Készült az 1027/60 M.T.sz. határozattal jóváhagyott Budapest Általános Rendezési Terve alapján. Érvényes 1960. november 4-től.&amp;rdquo; A térkép jelmagyarázatában olvasható &lt;strong>építési övezetek&lt;/strong> a BFT &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=30&amp;amp;layout=s&amp;amp;query=%C3%B6vezeteket" target="_blank" rel="noopener">1959. június 26&lt;/a>-án tanácsi rendeletként elfogadott Budapesti Városrendezési Szabályzatban olvashatók. Az övezeti térkép az Üllői út és a kispesti Kossuth tér mentét IV. építési övezetként tartja számon: &amp;ldquo;Alacsony fokozatú beépítés céljára kijelölt területek, többlakásos lakóházak számára, a kialakult egyes telkeknek általában zártsorú beépítésével.&amp;rdquo; Mit is jelenthet ez? Az &amp;ldquo;alacsony fokozat&amp;rdquo; vélhetőleg a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=50&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">megengedett épületmagasságot&lt;/a> jelenti, ami a IV. övezetben: 11 m. A &amp;ldquo;zártsorú beépítés&amp;rdquo; pedig a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_101_a_1_1959-06-26/?pg=43&amp;amp;layout=s&amp;amp;query=be%C3%A9p%C3%ADt%C3%A9si%20m%C3%B3d" target="_blank" rel="noopener">beépítési módra&lt;/a> utal, amik lehetnek: zártsorú keretes és zártsorú sávos, szabadonálló és fésüs. A zártsorú beépítési módoknál: &amp;ldquo;a telkeket általában a közterület felőli építési vonalon teljes szélességükben, tehát akként kell beépíteni hogy az épületek a telkek közös határvonalain egymáshoz csatlakozzanak.&amp;rdquo; (Érdekesség, hogy a mai Shopmark, régi nevén Europark területének övezeti beosztása: &amp;ldquo;közintézmény és különleges rendeltetésű terület&amp;rdquo;.) A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg, de rendezni kívánják a városképet. Ekkor még nem lakótelepi beépítésre gondolnak.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5748" target="_blank" rel="noopener">Kispest alaptérképe&lt;/a>, 1959. Erre a térképre (térképtípusra) hivatkoznak a BFT VB ülésének 1959. szeptember 30-i jegyzőkönyvében is. Ez lesz az alapja a későbbi térképeknek.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5753" target="_blank" rel="noopener">A XIX. kerület városrendezési alaptérképe&lt;/a>, 1961. Fel vannak tüntetve és sorolva az egyes oktatási, ipari, kereskedelmi stb. egységek és épületük. Vannak furcsa színes vonalas területi jelölések, ezek lennének a jelmagyarázatban említett szabályozási térrajzok?&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5751" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület övezeti térképe&lt;/a>, 1961. Ez a fentebb hivatkozott Budapest övezeti térképe mellett készült az 1960-as kormányhatározat alapján. Az ott kifejtett IV. építési övezetként tartja számon az Üllői út mentét a Lehel utcától, amiből néhány év múlva kinő a rekonstrukciós terület (ami már a későbbi lakótelep területét fedi le). Tervezett és meglévő közintézmények.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5756" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület. Intézkedési terv. Tervezés, építési lehetőségek, zöldterület, közlekedés&lt;/a>, 1961. A Fővárosi Tanács Végrehajtó Bizottság VIII. Városrendezési és Építészeti Osztály osztályvezetője, Szilágyi Lajos hagyta jóvá 1961. május 22-én. Üllői út átépítése, Kosárfonó utca (elődjének) meghosszabbítása, véderdő sáv az ipari terület körül (ma a Lehel utcától ÉNY-ra eső terület a Határ úti csomópontig). Érdekes, hogy ezen — bár egyidőben készült a kerületi övezeti térképpel — a Határ úttól kezdődően jelöli az &amp;ldquo;állami lakásépítési lehetőség&amp;rdquo; területét, míg az övezeti térkép csak a Lehet utcától.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-kispest-övezeti-térkép-1961-részlet-jelmagyarázattal-az-üllői-út-mente-a-iv-építési-övezetbe-tartozik-a-későbbi-lakótelep-területe-még-nem-jelenik-meg">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Kispest_ovezeti_terkep_1961_hu48a0ca84de8c2c6710b60384e15ed5e6_1350408_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Kispest övezeti térkép, 1961, részlet jelmagyarázattal. Az Üllői út mente a IV. építési övezetbe tartozik. A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Kispest_ovezeti_terkep_1961_hu48a0ca84de8c2c6710b60384e15ed5e6_1350408_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1169" height="493">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kispest övezeti térkép, 1961, részlet jelmagyarázattal. Az Üllői út mente a IV. építési övezetbe tartozik. A későbbi lakótelep területe még nem jelenik meg.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="kispest-részletes-rendezési-terve-1964">Kispest részletes rendezési terve 1964&lt;/h2>
&lt;p>E fenti térképek alapján láttak hozzá Budapest általános rendezési terve alapján a kerületi részletes rendezési tervek kidolgozásához (ahogy ezt az 1960-as kormányrendelet idézett részlete is kiköti). &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-07-22/?pg=11&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1964. július 22&lt;/a>-én tárgyalja a BFT VB &lt;strong>Kispest központjának és környékének részletes rendezési tervét&lt;/strong>. Térképet nem tartalmaz. Az előterjesztés így kezdődik:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A III. ötéves terv lakásépítkezéseinek várostervezési előkészítéseképen a VIII. Városrendezési és építészeti osztály folyamatosan elkészíti a lakástelepítési tervben meghatározott területek részletes rendezési tervét. Ezek jóváhagyása után kerül sor az egyes &lt;em>beépítési tervek&lt;/em> kidolgozására és a vonatkozó &lt;em>beruházási program&lt;/em> összeállítására.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
&lt;p>Tervidőszakok:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Második ötéves terv: 1961-1965&lt;/li>
&lt;li>Harmadik ötéves terv: 1966-1970&lt;/li>
&lt;li>Negyedik ötéves terv: 1971-1975&lt;/li>
&lt;li>Ötödik ötéves terv: 1976-1980&lt;/li>
&lt;li>Hatodik ötéves terv: 1981-1985&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Eszerint van egy előzménye, a &lt;em>III. ötéves terv lakástelepítési javaslata&lt;/em>, amit meg is találtam az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1962/?pg=1275&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1962. szeptember 3&lt;/a>-i MSZMP BP VB ülésén (&amp;ldquo;A Fővárosi Tanács VB javaslata a lakástelepítésre a III. ötéves terv során&amp;rdquo; napirendi pont.) &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__VB_1962/?pg=1291&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Térképet&lt;/a> is tartalmaz, rajta jelölve van Kispest 500 lakással. Ez közel megegyezik a későbbi I. ütem lakásszámával. Az I. sz. táblában a javasolt területek ismertetésénél szerepel Kispest is. A javasolt terület inkább a kerület övezeti térképén szereplő IV. építési övezet területével fed át. Később láthatjuk, hogy az I. ütem épületei az Üllői út mentén a Kossuth tér és a Határ út között épülnek majd meg.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A javaslat összeállításánál a jelenlegi lakásigényeket, a lakáshiány enyhítését és számos gazdasági tényezőt vettünk alapul [&amp;hellip;] A javaslat elsősorban ennek a törvényerejű tervnek [az elfogadott 1960-as Budapest Általános Városrendezési Tervnek] a koncepciójául épül fel és mint egy gazdasági tervperiódusra szóló feladat, az általános tervnek részütemét képezi.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;b./ Az előbbi területi decentralizálás elve mellett érvényesítettük a koncentrálás követelményét is. A tömeges lakásépítési és a korszerű építéstechnológia szempontjából ugyanis a túlságosan kis, elaprózott épitési egységeket ki kell küszöbölni. Ennek megfelelően - a foghíjas beépítésektől eltekintve - egy-egy összefüggő területen minimálisan 1.000 lakás építését biztosítottuk. Ettől az alsó határértéktől csak kivételes eltérést engedtünk meg abból a célból, hogy valamely külsőbb kerület szűkebb helyi igénye, illetőleg &lt;em>helyi városközpontjának&lt;/em> fejlesztési követelménye kielégitést nyerjen.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;&lt;strong>Kispest&lt;/strong>. Vöröshadsereg útja délnyugati oldalának beépítése nagyjából a Kossuth tér ás a kerületi Tanácsháza közötti szakaszon.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A Budapesti Párt- Végrehajtóbizottság az előterjesztésben foglaltakat elfogadja és javasolja, hogy a Fővárosi Tanács VB. a harmadik 5 éves terv lakásépítésének előkészítésére a szükséges intézkedéseket haladéktalanul tegye meg, s igy a tervezési és kivitelezési munkálatokat biztosítsa.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;figure id="figure-javaslat-a-harmadik-5-éves-terv-budapesti-lakásépítkezéseinek-elhelyezésére-1962-kispest-már-szerepel-500-lakással">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Harmadik_oteves_terv_lakastelepites_1962_hu3fc4839f5f6929f2d7f49cd1d7e1b0ca_6171127_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Javaslat a harmadik 5 éves terv budapesti lakásépítkezéseinek elhelyezésére, 1962. Kispest már szerepel 500 lakással.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Harmadik_oteves_terv_lakastelepites_1962_hu3fc4839f5f6929f2d7f49cd1d7e1b0ca_6171127_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="3069" height="2294">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Javaslat a harmadik 5 éves terv budapesti lakásépítkezéseinek elhelyezésére, 1962. Kispest már szerepel 500 lakással.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Ezt a lakástelepítési javaslatot tárgyalta meg a BFT VB &lt;strong>1962. szeptember 19&lt;/strong>-i ülésén. Tehát látjuk, hogy az általános rendezési tervvel összhangban kijelölték Kispesten a lakásépítési területet, már 1962-ben! De vissza a 1964. július 22-i rendezési tervhez: milyen lakásépítést terveztek itt megvalósítani?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;E területnek a Vöröshadsereg útját szegélyező részén, az ottlévő alacsony és elavult beépítés felszámolásával, valamint a felsőfokú közintézmények elhelyezésével, többemeletes beépítésű lakóterület kialakítását kell biztosítani. Az ehhez a magasabb beépítésű területsávhoz szervesen kaposolodó területek viszont lényegében nem tekinthetők ujjáépítendőnek. Ezért itt csupán városszerkezeti alapot kell szolgáltatni ahhoz, hogy továbbfejlesztésük során a korszerű városépítési elvek érvényesüljenek.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Vagyis itt még szó sincs a lakótelepről! Aztán egy oldallal később már árnyalódik a kép és a mai lakótelep egy részletére ismerhetünk rá (az Üllői út - Hunyadi utca - József Attila utca közötti területen):&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A rendezési terv kialakítása során a Vöröshadsereg útja menti beépítés uralkodó magasságánál fdsz + 4 emeletnek megfelelő beépités nyert megállapítást. Ily módon biztosítható, hogy a kialakult állapottal szemben nem fog aránytalan léptékváltás bekövetkezni. De biztosítható az is, hogy &lt;strong>a lakóházak a rendelkezésre álló típustervek alkalmazásával&lt;/strong> és felvonó nélkül építhetők meg. A főutvonal mentén ritmikusan elhelyezett néhány 10 szintes pontház egyrészt gazdaságosabb beépítési lehetőséget eredményez, másrészt a kiemelt főútvonal városképi egyhangúságát feloldja.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A terv kiépítésének ütemezése során a III. ötéves tervben &lt;strong>500 lakás&lt;/strong> létesítésére kerül sor. Ezek elhelyezésére a Hunyadi utca és Vörösmarty utca közötti lakóegység kialakítása bizonyul a legalkalmasabbnak. [&amp;hellip;] A tömb ezenkívül a kerület városképileg is legexponáltabb része és így a további szanálás ebből kiindulva szervesen folytatható.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ír még az Üllői út kiszélesítéséről, ami a területet kelet-nyugati irányban tárja fel. (Akkoriban Kispest határától Vöröshadsereg útja a neve és számozása innen indul.) Az észak-déli irányú közlekedési útvonal tervről és a csomópontjukról pedig az alábbiakat olvashatjuk (kitűnő ábraként pedig alábbi térkép szolgál: &lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5756/" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület. Intézkedési terv. Tervezés, építési lehetőségek, zöldterület, közlekedés&lt;/a>, 1961):&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A területet észak-déli irányban a Szabó Ervin utca és a Hunyadi utca tárja fel. Minthogy a Szabó Ervin utca kiszélesítése csak nagyobb távlatban látszik reálisnak, ezért a javasolt &lt;strong>I. ütemben&lt;/strong> a kőbányai átjáróval létesítendő kapcsolatot két egyirányúsított utcával, vagyis a jelenlegi szélességű Szabó Ervin utcával és a teljes hosszában megnyitandó Kosárfonó utcával kell megoldani. Az észak-déli ás a kelet-nyugati forgalmi tengelyek találkozásánál a Kossuth Lajos téren egyszintes és keresztezéses körforgalmi rendszert javasol a terv oly módon azonban, hogy az itt áthaladó villamospályát le kell süllyeszteni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>És ennyi. Hivatkozás későbbi teendőre nincs, leszámítva az elején említett beépítési tervet és beruházási programot. Viszont itt már I. ütemként hivatkoznak az 500 lakásos építkezésre, amiből 1968-ban 300, 1969-ben 200 lakást építenének meg Szilágyi Lajos, BFT VB VIII. Városrendezési és Építészeti Osztály osztályvezetője szerint. Hivatkozik &lt;strong>térképre és makettre&lt;/strong>. Érdemes megjegyezni, kik voltak a külön meghívottak ezen az ülésen:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Darabos Iván a XIX. ker. Pártbizottság&lt;/li>
&lt;li>Lados Mihályné a XIX. ker. Végrehajtóbizottság&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.urbanisztika.bme.hu/tanszek/munkatarsak/ihrig-denes/" target="_blank" rel="noopener">Ihrig Dénes&lt;/a> az ÉKME Városépítési Tanszéke (ma: BME ÉPK Urbanisztika Tanszék). Ekkor 33 éves, adjunktus, sajnos 2019-ben elhunyt.&lt;/li>
&lt;li>Mező Lajos a BVTV részéről.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="térképek-a-részletes-rendezési-terv-után">Térképek a részletes rendezési terv után&lt;/h2>
&lt;p>Az 1964. július 22-i rendezési terv tárgyalása után nem sokkal, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-09-16/?pg=38&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1964. szeptember 16&lt;/a>-án napirendjére tűzi a BFT VB a &lt;em>Budapest lakásépítésének helyzetéről szóló jelentést&lt;/em>, bár nem tárgyalja meg. Ebben lakás és lakó statisztikák, II. és III. ötéves tervi feladatok, építési technológiák szerinti megoszlás a II. ötéves tervben, a III. ötéves terv lakásépitési feladatainak előkészítése szerepelnek. Kispest beruházási programja készítés alatt áll. Az 1. sz. melléklet: III. ötéves lakásépitési területek előkészítésének részletes ismertetésében szerepel Kispest:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A III. ötéves terv során Kispest központjában 500 lakás építését vettük tervbe, tömbszerű beépítési móddal. A beépítési terveket már a Végrehajtóbizottság jóváhagyta. Az építés végrehajtásához 150 lakás bontása szükséges. Az uj épületek &lt;em>blokkos épitési technológiával&lt;/em> épülnek típustervek felhasználásával. A tömb közvetlenül csatlakozik a városközponthoz és szerves része a Vöröshadsereg útja reprezentatív jellegű kiépítésének. A további ütemek a most meginduló I. ütemhez közvetlenül kapcsolódva folyamatosan megindulnak.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A rákövetkező évben, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1965-10-27/?pg=170&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1965. október 27&lt;/a>-én a BFT VB már a &lt;em>III. ötéves terv lakástelepítésének módosítását&lt;/em> tárgyalja. Benne az V. mellékletben, a jóváhagyott beruházási céllal rendelkező III. ötéves tervidőszaki lakásépítkezések között szerepel Kispest. Nem teljesen tiszta, de 510 lakásra emelik az 500-ról a tervet.&lt;/p>
&lt;p>Találhatunk szórványosan említést az I. ütemről az &lt;strong>1966. március 7&lt;/strong>-i BFT ülésen, ahol a Fővárosi Tanács 1966. évi városfejlesztési tervjavaslatában a &amp;ldquo;Műszaki tervezési munkák terve&amp;rdquo; táblázatban látható, hogy XIX. Kispest I. telep esetén 510 lakást építenek. Generáltervező a BUVÁTI, altervezők a FÖMTI, KERTI.&lt;/p>
&lt;p>Fellelt térképek ebből az időszakból:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1964-06-10/?pg=31&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">Távlatban építendő lakótelepek elhelyezése&lt;/a>, 1964. A BFT VB 1964. június 10-i üléséhez csatolták, de furcsa, hogy nem hivatkoznak rá és nincs olyan napirendi pont sem, ami indokolná a mellékelését. Kispest is szerepel, III., IV. és V. ötéves tervi lakószámokkal? Budapest munkatérképére rajzolták rá, ami &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/VizugyiKonyvek_TajekoztatoMagyarNepkoztarsKozsegeinekVarosainakTerkepellatottsagarol/?pg=113&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">eszerint&lt;/a> az 1982-es tájékoztató szerint (ami feltételezhetően igaz a korábbiakra is):&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Áttekinthető jellegű tervezési feladatokhoz, kisméretarányú tematikus ábrázolásokhoz, valamint iskolai oktatási és idegenforgalmi térképek alapanyagként nyílt minősítésű földrajzi alap- és munkatérképek készülnek. [&amp;hellip;] A nyílt minősítésű alaptérképek felhasználásával munkatérképek készülnek halvány színárnyalatokban. Kiadásra kerül &lt;strong>Budapest munkatérképe&lt;/strong> és Magyarország munkatérképei 1:525.000 — 1:1.500.000 méretarányok között. A nyílt minősítésű földrajzi térképek alapanyagairól készített másolatok a FÖMI Adat- és Térképtári osztályánál [&amp;hellip;], a térképnyomatok a Kartográfiai Vállalat térképboltjaiban szerezhetők be [&amp;hellip;].&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5754" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel&lt;/a>, 1967. február 6. Meglévő és tervezett közintézmények külön jelölve. Az R-12224 jóváhagyott részletes rendezési terv jelölt területe majdnem teljesen lefedi a későbbi kispesti lakótelep területét. A hivatkozott rendezési terv lenne az 1964. július 22-i Fővárosi Tanács Végrehajó Bizottság jegyzőkönyvében szereplő részletes rendezési terv? Abban nincs ilyen pontos lehatárolás.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://maps.hungaricana.hu/hu/BFLTerkeptar/5752" target="_blank" rel="noopener">XIX. kerület intézkedési tervének módosítási javaslata&lt;/a>. Közintézmények megközelítési távolságainak köreivel és a rekonstrukciós terület határának jelölésével. Különféle &amp;ldquo;ttsz&amp;rdquo;-ekkel jóváhagyott területek szerepelnek rajta.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-xix-kerület-intézkedési-terve-kiegészítve-közintézményekkel-1967-részlet-az-r-12224-jóváhagyott-rendezési-terület-szinte-teljesen-átfed-a-mai-lakótelep-területével">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/XIX_kerulet_Intezkedesi_terv_Kozintezmeny_1967_hu9499f47dab8532616504e5525b58d760_1499116_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel, 1967, részlet. Az R-12224 jóváhagyott rendezési terület szinte teljesen átfed a mai lakótelep területével.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/XIX_kerulet_Intezkedesi_terv_Kozintezmeny_1967_hu9499f47dab8532616504e5525b58d760_1499116_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="1340" height="607">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
XIX. kerület intézkedési terve kiegészítve közintézményekkel, 1967, részlet. Az R-12224 jóváhagyott rendezési terület szinte teljesen átfed a mai lakótelep területével.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h2 id="lakásépítési-tervek-a-60-as-évek-végén">Lakásépítési tervek a 60-as évek végén&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1967/?pg=15&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. május 5&lt;/a>-i MSZMP BP PB ülésen tárgyalták a &lt;em>budapesti lakásépítés, -elosztás, -telepítés és -felújítás problémáit&lt;/em>. Van benne érdekesség, például a hitelhiányról, a lakáselosztási módszerről. De a lényeges, hogy a &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/BUDAPESTMSZMP__PB_1967/?pg=105&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">6. sz. mellékletben&lt;/a> nincs említve Kispest a IV. ötéves terv telepítési javaslatai (az alternatívák) között! És erre az üléshez egyedüliként mellékelt kispesti írásos észrevétel (Lados Mihályné, XIX. kerületi Tanács Végrehajtó Bizottság elnöke részéről) ki is tér:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Az előterjesztett lakástelepítési program nem tartalmazza egyik alternatívájában sem Kispest városközpontja kiépitésének megindítását. [&amp;hellip;] Ez a nagyszámú lakosság zömében földszintes épületekben helyezkedik el, 100-150 négyszögöles telkeken nem ritka, hogy 6-8 család él. Ugyanakkor lakásegységeink döntő többsége szigeteletlen, komfort nélküli. Nyugodtan megállapíthatjuk, hogy Kispesten egy Mária-Valériatelep van eldugva a rendezett utcák, keritések mögött. [Ezután statisztikák következnek.] Ez Kispesten nem egyszerűen fejlesztési, hanem alapvető politikai kérdés. Ismételten nagyon kérjük a Budapesti Pártbizottságot, hogy javaslatában a kispesti városközpont rekonstrukciós első szakaszát iktassa be ugy, hogy ennek megkezdésére legkésőbb a negyedik 5 éves tervben sor kerüljön.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ez a kérés meghallgatásra talált, mert az &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-09-25/?pg=46&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1967. szeptember 25&lt;/a>-i BFT VB ülésen tárgyalt &lt;em>IV. és V. ötéves tervi lakásépítési javaslatban&lt;/em> már megjelenik Kispest. Igaz a szöveges részben nem tesznek említést róla, de a táblázatokban szerepel. Ezeket az alábbiakban kivonatolom:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1. sz. melléklet: A IV. és V. ötéves terv lakástelepítési javaslata, a VI. ötéves tervre való átnyúlással&lt;/em>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>XIX. Kispest központ rek.&lt;/th>
&lt;th>IV. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>V. ötéves terv&lt;/th>
&lt;th>VI. ötéves terv&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Építés&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;td>3000&lt;/td>
&lt;td>2000&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bontás&lt;/td>
&lt;td>250&lt;/td>
&lt;td>1100&lt;/td>
&lt;td>600&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>A 2. és 3. sz. mellékletekben olvashatjuk, hogy a IV. ötéves terv lakásait &lt;em>blokkos&lt;/em>, az V. ötéves terv lakásait &lt;em>Larsen-Nielsen&lt;/em> technológiával építenék. Láthatunk egy &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1967-09-25/?pg=76&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">térképet&lt;/a> is a IV. ötéves terv telepítési javaslatáról. Lassan visszaérünk a poszt kiindulásához: Budapest általános rendezési tervének 1970-es változatához, melynek kidolgozására felhívják a figyelmet az ülésen a lakástelepítési javaslat tükrében:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Megállapítható továbbá, hogy a IV. és V. ötéves terv lakástelépítésében történő állásfoglalás [&amp;hellip;] lényegében &lt;strong>eldönti az általános rendezési terv további fejlesztésének fő irányvonalát&lt;/strong>. [&amp;hellip;] az itt bemutatott telepítési javaslat, mint az általános terv konkrét módosítását tartalmazó korrekció is megállapítást és jóváhagyást nyerjen. &amp;quot;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Egy évvel később, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-04/?pg=107&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1968. december 4&lt;/a>-én tárgyalta a BFT VB a &lt;em>városközpontok építését a XIX. és a XXII. kerületben&lt;/em>. Ez voltaképp a kispesti &lt;strong>I. ütem beruházási programja&lt;/strong>. A 4 oldalas előterjesztés elején terület lehatárolás, szanálási statisztikák szerepelnek. Ezután az építendő lakások építési techológiáit és szobaszám statisztikáit részletezik. A kapcsolódó létesítmények megnevezése után a beruházás költségeit taglalják. A határozatban közlik, hogy &amp;ldquo;hogy a &lt;em>műszaki kiviteli tervek&lt;/em> birtokában hozzanak döntéseket a magasházak építése ügyében és a költségek véglegezése, valamint a lakásépítkezések ütemezése tekintetében.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;[&amp;hellip;] blokkos épitési mód valószínűleg egy haladottabb épitési technológiával lesz megoldva a munkaerőhelyzet miatt. &lt;strong>Blokk helyett: öntési technológia&lt;/strong>. [&amp;hellip;] A kispesti lakások nem szerepeltek ebben [a III.] az ötéves tervben, csak vonal alatt, mint előkészítendők. &lt;strong>Valószínűleg a IV. ötéves terv első felében indítjuk el&lt;/strong>. A XIX. ker. általános városfejlesztési tervével összhangban van ez a rész. Úgy készítettük elő, hogy a nagy fejlesztési tervnek egy része.&amp;rdquo; — Heincz Mihály (BFT VB Városrendezési és Építészeti Főosztály főosztályvezetője)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="kispest-településfejlesztési-terve-1968">Kispest településfejlesztési terve 1968&lt;/h2>
&lt;p>Két héttel a fenti ülés után, &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-18/?pg=3&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">1968. december 18&lt;/a>-án tárgyalta a BFT VB a &lt;strong>XIX. kerület településfejlesztési tervét&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Lados Mihályné XIX. kerület Tanács VB elnök indoklása az előterjesztéshez:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Sem az elmúlt másfél évtizedben, sem a jövőben nem tudtuk és nem tudjuk meggátolni a régi Kispest területén döntő többségében alapozás nélküli, szigeteletlen, korszerűtlen lakásegységeket magukban foglaló ingatlanaink tönkremenetelét. Ezt fokozza, hogy a rendkívül kis területen, földszintes szinten elhelyezkedő összezsúfoltan élő lakosságunk ma már egészségét súlyosan veszélyeztető állapotok között lakik.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Arra a megállapításra jutottunk, hogy &lt;strong>az öreg Kispestnek a jelenlegi övezeti meghatározás szerinti fenntartása pazarlását jelenti a sokféle adottsággal ellátott fővárosi területnek&lt;/strong>; e szerinti átépítése gazdaságilag teljesen ésszerűtlen [&amp;hellip;] Az 1967-es választásnál az e miatt elemi erővel feltörő elkeseredést fokozta, hogy a minket körülvevő négy kerületben új lakótelepek épültek, illetve kezdődött építésük. Mi a megoldásnak mégcsak várható idejére, vagy módjára sem tudtunk ígéretet tenni. Azóta vált már szinte szállóigévé Kispesten az a mondás, hogy „Az 1967-os választásoknál a Tanács nem Ígért semmit, de azt legalább következetesen betartja.&amp;rdquo;&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;A javaslat megtétele csak most vált időszerűvé számítva arra, hogy a főváros környékén lassan elfogynak az üres, beépíthető és a főváros meglévő járulékos ellátásában szervesen beilleszkedő területek.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="szöveges-javaslat">Szöveges javaslat&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>I. rész.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Történeti áttekintés Kispest kialakulásáról és jelenlegi lakáshelyzetéről a kialakulása tükrében.&lt;/li>
&lt;li>Kispest helye a főváros szerkezetében.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>II. rész.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Állapotfelmérés módja és eredményei.&lt;/li>
&lt;li>Lakás statisztikák (pl. épület állapot, közművesítettség). [Durva!]&lt;/li>
&lt;li>Keresők foglalkozás szerinti megoszlása.&lt;/li>
&lt;li>Az Ady Endre út - Mátyás király út - Vörös hadsereg út (ma Üllői út) és Vörös Október út (ma Vas Gereben utca) közötti terület jellemzése.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>III. rész. Településfejlesztési tervjavaslat.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>A fejlesztés alapelvei.&lt;/li>
&lt;li>Népesség, tulajdonviszonyok.&lt;/li>
&lt;li>Közlekedés, úthálózat.&lt;/li>
&lt;li>Zöldterület.&lt;/li>
&lt;li>Ipar.&lt;/li>
&lt;li>A tervezett lakástelepítés.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Legrégibb, legrosszabb állagú épületeink a Vöröshadsereg útja és Ady Endre út közötti területen helyezkednek el. Ez a rész a kerület súlypontja, e területen intenzív, magasházas beépítést javaslunk. [&amp;hellip;] beépítésének feltétele a jelenlegi lakásállomány szanálása. Az intenzív beépítés a IX. kerület felőli magasházas es magas laksűrűségű, a XVIII. kerület felőli részén alacsonyabb fokozatú es kisebb laksűrűségű lenne. Ugyancsak intenzív beépítéssel kívánjuk kialakítani a Vöröshadsereg útja - Vak Bottyán utca - Szabó Ervin utca - Lehel utca közé eső területet, továbbá a főútvonalak mindkét oldalán lévő területek egy-egy tömb melységében szanálást és átépítést igényelnek. A kerület további részén laza telepítésű, társasházas, alacsony fokozatú épületek építését irányozzuk elő, helyenként egy-egy tömb erőteljes megjelenítésével, magasházas beépítéssel.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="7">
&lt;li>A kerületi központ kialakítása és elhelyezése.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A kerület jelenlegi közintézményei három tér köré csoportosulnak:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Lenin tér [ma Városház tér] /ez jelenleg az igazgatási központ/&lt;/li>
&lt;li>Bajcsy-Zsilinszky tér [ma Templom tér] /egészségügyi központ/&lt;/li>
&lt;li>Kossuth Lajos tér [ez akkor elírás, mert ahogy ma is, akkor is csak: Kossuth tér] /kereskedelmi és kulturális központ/&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>Célszerű a kerületi központ olymódon való elhelyezése, hogy az a kerület súlypontjában legyen, de főleg helyi es részben átmenő forgalmat lebonyolító útvonalak érintsék. A Kossuth tér &lt;strong>kultúrcentrumként&lt;/strong> való kialakítását a távlatban központi kultúrház, könyvtár, mozi, bemutató termek stb-vel javasoljuk bőviteni. A &lt;strong>kereskedelmi és szolgáltató centrumot&lt;/strong> a tervezett kisáruházhoz és vásárcsarnokhoz csatlakozva a Hunyadi utca vonalában, a Vöröshadsereg útja és Ady Endre út közötti területen kívánjuk kialakítani.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="8">
&lt;li>Közműfejlesztés. (Víz-, csatornahálózat, energia.)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;figure id="figure-kispest-fejlesztési-terve-1968-az-előterjesztett-anyag-borítója">
&lt;a data-fancybox="" href="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Kispest_fejlesztesi_terv_1968_hud5d957ab65e824f98269eae2036b9f68_224826_2000x2000_fit_lanczos_2.png" data-caption="Kispest fejlesztési terve, 1968. Az előterjesztett anyag borítója.">
&lt;img data-src="https://hermanp.github.io/hu/post/kispesti-lakotelep-1-a-kezdetek/Kispest_fejlesztesi_terv_1968_hud5d957ab65e824f98269eae2036b9f68_224826_2000x2000_fit_lanczos_2.png" class="lazyload" alt="" width="408" height="582">
&lt;/a>
&lt;figcaption data-pre="" data-post=". ábra:" class="numbered">
Kispest fejlesztési terve, 1968. Az előterjesztett anyag borítója.
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;h3 id="fejlesztési-terv">Fejlesztési terv&lt;/h3>
&lt;p>A szöveges javaslat több részlete megtalálható &lt;a href="https://library.hungaricana.hu/hu/view/HU_BFL_XXIII_102_a_1_1968-12-18/?pg=20&amp;amp;layout=s" target="_blank" rel="noopener">benne&lt;/a>, kiegészítve rengeteg képpel, térképpel, ábrával:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kispest tagozódása, városrészei (képek, térkép).&lt;/li>
&lt;li>Kispest helye a fővárosban. Szerepköre (gyűrűk) és közkeledési lehetőségek grafikonja (út-idő).&lt;/li>
&lt;li>Népszaporulat grafikonja (idő-népesség).&lt;/li>
&lt;li>Városrész szerinti terület és lakosság megoszlás kördiagramjai.&lt;/li>
&lt;li>Népsűrűség a budapesti kerületekben ábrák.&lt;/li>
&lt;li>Lakosság foglalkozás szerinti megoszlása kördiagram.&lt;/li>
&lt;li>Vörösmarty (ma Dobó Katica) utca - József Attila utca - Hunyadi utca - Vöröshadsereg útja (ma Üllői út) közötti terület lakásállomány térképe&lt;/li>
&lt;li>Épületek kora, szintszáma, minősége, lakások típusa, szobaszáma kördiagramok.&lt;/li>
&lt;li>Család, telek, lakás, családegység, lakásegység statisztikák illusztációkkal.&lt;/li>
&lt;li>Tulajdonviszony, beépítettségi arány kördiagraomok.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A fejlesztés fő alapelve: Kispest maradjon Kispest.
A rekonstrukció alapelvei:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Városszerkezeti szerepkör. Egy furcsa grafikon (városiasodás színvonala).&lt;/li>
&lt;li>Népszaporulat. A főváros népesség terve grafikon.&lt;/li>
&lt;li>Társadalmi struktúra. Társadalmi összetétel terve kördiagram.&lt;/li>
&lt;li>Közlekedés, úthálózat. Megoldandó forgalmi csomópontok térkép és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Iparfejlesztés. A traktorgyári rekonstrukció modellje. Főbb ipari területek térképen és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Zöldterület.&lt;/li>
&lt;li>A kerületi központ kialakítása és elhelyezése, közintézmények. A központ főbb helyei térkép és fényképek.&lt;/li>
&lt;li>Lakásfejlesztési koncepció. Egy igen furcsa egyszintes társasházterv rajza.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;A lakások felét kb. 10.000 - 12.000 lakás nagyságrendben &lt;strong>intenzív beépítésű korszerű házgyári épületekkel&lt;/strong> kell megvalósítani. Ezek telepítésére a kerület középcentrumát célszerű felhasználni. Így a Vöröshadsereg és Ady Endre út közötti területeket. Ez a beépítés egy folyamatos városszerkezeti kapcsolatot teremthet a IX. és XVIII. kerületekben már kialakult ilyen jellegű beépítések között. A nagyobb intenzitású beépítést javasoljuk a kerület felső — IX. ker. felőli részére koncentrálni. Ez az intenzív beépítés érvényesülhet a javasolt városközponti területen belül és annak közvetlen környékén is.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="9">
&lt;li>Közműfejlesztés. Közműhálózatok aktuális és tervezett méretei grafikon (hálózat-hossz, típusok szerinti tagolás)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Kik készítették a tervjavaslatot?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Castiglione Endre, XIX. ker. Tanács VB elnökhelyettes&lt;/li>
&lt;li>Dianoczki János, a XIX. ker. fővárosi tanácstag,&lt;/li>
&lt;li>Romhányi Mátyás, XIX. ker. Tanács VB hivatali szervezet tagja&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Érdemes még a jegyzőkönyvből idézni a következőket:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Castiglione elvtárs azt mondta ugyan, hogy ezt a munkát nem tekinti a műszaki tervezés alapjának, de minthogy valami, amit elkészítünk, és amit jónak tartunk, az valaminek az alapja, tehát: &lt;strong>ez az alapja a budapesti városrendezési tervnek&lt;/strong> egy meghatározott területre, - az adott esetben Kispestre&amp;rdquo; — Sarlós István, BFT VB elnök&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Így, a cikk végére érve visszajutottunk az 1971-es általános rendezési tervhez, annak elkészítéséhez. A fenti kispesti településfejlesztési tervben már egyértelműen meg vannak nevezve a területek (a későbbi ütemek), a beépítés módja és a házgyári technológia is, ekkor már kijelenthető, hogy megérett a lakótelep gondolata. Maga a fejlesztési terv pedig hatással lehetett az általános városrendezési terv felülvizsgálatára, ahogy olvashattuk is fentebb Sarlós Istvántól, a BFT VB elnökétől. Így minden bizonnyal a városrészközponti szerep és a hozzá kapcsolódó beruházások elnyeréséhez is hozzájárult. Láthattuk, hogy bár áttolódott a negyedik ötéves terv időszakára az I. ütem építése, a beruházási programban (sőt, az 1964-es részletes rendezési tervben is!) már olvashatunk az épülettípusokról. Így ez az I. ütem a lakótelep kezdeményeként is felfogható, kevésbé intenzív beépítési módjával együtt. A folytatásban rátérek az I. ütemre és az alakuló fővárosi lakásépítési tervekre is kitekintek. De, hogy egy csattanóval zárjam le, hadd idézzem a településfejlesztési tervet:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Nem egy új lakótelepet kell létrehozni, hanem egy élő társadalmi egységet magában foglaló városrészt fejleszteni.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Meglátjuk, ez hogyan sikerül. 🙂&lt;/p></description></item><item><title>A könyvjelzőkről</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/a-konyvjelzokrol/</link><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/a-konyvjelzokrol/</guid><description>&lt;p>A &lt;a href="https://hermanp.github.io/hu/resources/bookmarks/">könyvjelzőim&lt;/a> a Források menüpont alatt vannak közzétéve. Jelenleg Mozilla Firefox böngészőt használok, korábban Google Chrome-ot. A weboldalakat kezdetektől fogva könyvjelzőzöm. De miért is?&lt;/p>
&lt;h2 id="jellegzetességek">Jellegzetességek&lt;/h2>
&lt;h3 id="mentés">Mentés&lt;/h3>
&lt;p>A böngészési szokásomra jelemző, hogy nem szeretek sok lapot nyitva hagyni. Ha nincs elegendő információ adott lapfülön, akkor becsukom. Ha tartalmaz később is hasznos infót, akkor általában könyvjelzőzöm. Mivel így gyorsan nő a könyvjelzők száma (ami például a Chrome-nál korábban gondot is okozott), ezért rendszeresen &lt;em>exportálom&lt;/em> (elmentem) őket a számítógépemre. Ekkor lehetőségem van gyomlálni, felfrissíteni őket. A könyvjelzőim száma tehát növekszik és zsugorodik, aszerint, hogy mennyire tartom érdemesnek a témájukat megőrzésre. Előfordul az is, hogy a téma érdemes megőrzésre, de szükségszerűnek érzem a ritkítást. Ekkor rendszerint teljes mappákat törlök.&lt;/p>
&lt;h3 id="rendszerezés">Rendszerezés&lt;/h3>
&lt;p>A könyvjelzőket &lt;em>mappákba&lt;/em> rendezem téma szerint. Nemrég hoztam egy olyan szabályt, amihez igyekszem tartani magam: ne legyen három szintnél mélyebb a mappák egymásba ágyazása. Például R =&amp;gt; Plot =&amp;gt; Tools. Ha szükségesnek érzem egy negyedik szint létrehozását, akkor megfontolom az áthelyezéseket, törléseket, hogy lehetőleg tartsam magam az elvemhez. Ezáltal áttekinthetőbb marad.&lt;/p>
&lt;h3 id="nyelvek">Nyelvek&lt;/h3>
&lt;p>A könyvjelzőim többnyire &lt;em>magyar&lt;/em> és &lt;em>angol&lt;/em> oldalakat ölelnek fel. Mivel a téma alapján rendszerezem őket, ezért lényegtelen számomra a nyelvük. Emiatt keveredhetnek adott témán belül a magyar és az angol nyelvű oldalak. Mivel szükségtelennek érzem, hogy fordítsam őket a másik nyelvre, ezért a Források oldalon is így, eredeti nyelvükön, vegyesen szerepelnek.&lt;/p>
&lt;p>Az összes könyvjelzőmnek körülbelül a kétharmada látható a Források oldalon belül. Ezek többnyire a munkához és a szűkebben vett érdeklődési területemhez kapcsolódnak.&lt;/p>
&lt;h2 id="a-bejegyzés-létrehozása">A bejegyzés létrehozása&lt;/h2>
&lt;p>Amikor az oldal összeállításán gondolkoztam, felvetődött, hogy megjelenítem a könyvjelzők favicon-jait. A velejáró munka (főképp az automatizálás) nehézkessége miatt viszont elvetettem. Helyette az egyszerű többszintű felsorolás listát alkalmazom. Azért is válaszottam ezt a megoldást, mivel a könyvjelzőim nagy száma és egymásba ágyazottságuk miatt szükségesnek láttam egy oldalsó tartalomjegyzék szerepeltetését, mellyel áttekinthetőbbek.&lt;/p>
&lt;p>Az oldal létrehozásának fáradságos folyamatát jól bemutatja a hozzá tartozó GitHub issue &lt;a href="https://github.com/hermanp/website/issues/2" target="_blank" rel="noopener">Make a treeview of bookmarks in Resources menu&lt;/a>. Ezt megpróbálom az alábbiakban röviden összefoglalni:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>cél&lt;/strong>: könyvjelzőim egy részének megjelenítése a Források oldalon belül, minél inkább automatizáltan. Ezáltal rákényszerítem magam a rendezésükre, mások számára elérhetővé teszem őket és hivatkozni tudok rájuk a weboldalamon.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>kezdeti ötlet&lt;/strong>: a Windows Intéző által megjelenített mappák fagráfja jutott eszembe. Ezt az angol &lt;em>treeview&lt;/em>-nek hívja. Hasonló hatást lehetne elérni az &lt;em>accordion&lt;/em> elemmel, mely ugyancsak kibontható listát képez. Az egyes könyvjelzőket jó lenne megmagyarázni: miért érdekes az adott oldal. A &lt;em>favicon&lt;/em>-okat is jó lenne megjeleníteni a könyvjelzők címe mellett.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>kutatás&lt;/strong>: Google-lal kerestem olyan kifejezéskre, amelyek felölelték a technológiai környezetet (Hugo), preferált technológiát (HTML, CSS, hogy minél egyszerűbb legyen) és az automatizálhatóságot.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>letörés&lt;/strong>: miután kizártam lehetőségeket a bonyolultságuk miatt és mivel nem találtam kész (egyszerű) megoldást a problémámra, ezért kénytelen voltam a létező legegyszerűbb, funkcióját ellátó változatot kikísérletezni. Ezt a folyamatot jól mutatja a két Stack Overflow poszt is, amit a témában közzétettem: &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/65111588/14261671" target="_blank" rel="noopener">Convert Firefox bookmarks JSON file to markdown&lt;/a> és &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/65143495/14261671" target="_blank" rel="noopener">Keep newline character in string during gsub&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>megoldás&lt;/strong>: egyszerű felsorolás listába rendezés. A sok könyvjelző miatt szükséges lenne tartalomjegyzék. Ezt a Hugo képes maga generálni a header (fejléc) elemekből, ehhez viszont kénytelen vagyok a mappaneveket megfelelő szintű fejléc elemmé alakítani. A markdown lehetővé teszi a stíluselemek kombinálását.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>finomítás&lt;/strong>: szerettem volna csak bizonyos listaelemeknél megtartani a jelölőket (bullet point, marker), de sajnos a CSS jelenlegi állása szerint erre nincs lehetőségem. Ezért eltávolítottam az összes elől.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="általános-megfontolások">Általános megfontolások&lt;/h2>
&lt;p>A könyvjelzőim kordában tartására jó módszernek ígérkezik az, ha egy csoportot, amely adott témát ölel fel, külön helyezek el a Források menün belül. Így kikerülnek a könyvjelzők közül, azok számát csökkentve, mégis lehetőség nyílik a kibontásukra. Folytatni lehet a feltárást a témában, további linkeket bevonva és azokat már magyarázattal is el lehet látni. Ezek posztok előzményeiként is felfoghatóak lesznek.&lt;/p>
&lt;p>Ha távolabbról szemléljük a jelenséget, akkor valójában a következő kérdést tehetjük fel: &lt;em>hogyan lehet a böngészés során elénk kerülő dolgokat kezelni?&lt;/em> És ebbe beletartozik a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>mentés&lt;/strong> (későbbi elérés), erre a könyvjelzők megfelelőek&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>rendszerezés&lt;/strong> (a fentiek tükrében, csoportosítva legyenek vagy címkézve, hogy áttekinthetőek vagy könnyen fellelhetőek legyenek), erre is jók a könyvjelzők. Különösen a Firefoxban, mivel a Chrome könyvjelzőit nem lehet címkézni.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>egy ötlet rögzítése&lt;/strong> (mire is gondoltam, amikor mentettem),&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>részlet megjelölése&lt;/strong> (lehet, hogy csak egy mondat érdekes az egész oldalon).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ezekre próbálnak megoldást adni az &lt;em>annotation tool&lt;/em>-ok (&lt;a href="https://alternativeto.net/software/memex/" target="_blank" rel="noopener">alternatívák&lt;/a>), mint amilyen a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://getmemex.com/" target="_blank" rel="noopener">Memex&lt;/a>. Ezt egy ideig próbáltam használni, de kicsit nehézkesnek találtam. Ez betudható az átállásnak is. Maga a cég filozófiája példaértékű, érdemes a blogját olvasni.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="getpocket.com">Pocket&lt;/a>. Ezt is elkezdtem használni, de ez sem kényelmes. Az adatok exportálásával még nem foglalkoztam (de nem tűnik barátságosnak).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Áttekintve a könyvjelzőimet, talán az alábbi típusokat különíthetem el:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>fórumok, pl. &lt;a href="https://stackoverflow.com/" target="_blank" rel="noopener">Stack Overflow&lt;/a>, &lt;a href="http://www.quora.com/" target="_blank" rel="noopener">Quora&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>adatbázisok, gyűjtemények, keresők, pl. &lt;a href="https://archive.org/index.php" target="_blank" rel="noopener">Internet Archive&lt;/a>, &lt;a href="https://hungaricana.hu/hu/" target="_blank" rel="noopener">Hungaricana&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>eszközök, pl. &lt;a href="https://trello.com/" target="_blank" rel="noopener">Trello&lt;/a>, &lt;a href="https://leafletjs.com/" target="_blank" rel="noopener">Leaflet&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>posztok, cikkek, pl. &lt;a href="https://medium.com/" target="_blank" rel="noopener">Medium&lt;/a> posztok, &lt;a href="https://index.hu/tech/helpdeszka/2019/03/05/netbiztonsagi_kalauz_kiberbiztonsag_adatvedelem_jelszo_adathalaszat_titkositas/" target="_blank" rel="noopener">Index&lt;/a> cikkek&lt;/li>
&lt;li>könyvek, pl. &lt;a href="http://happygitwithr.com/" target="_blank" rel="noopener">Happy Git and GitHub for the useR&lt;/a>, &lt;a href="https://www.inf.elte.hu/etananyagok" target="_blank" rel="noopener">ELTE IK ekönyvek&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>blogok, személyes weblapok, pl. &lt;a href="https://hopeinsource.com/" target="_blank" rel="noopener">Hope in Source&lt;/a>, &lt;a href="https://www.yan-holtz.com/" target="_blank" rel="noopener">Yan Holtz&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>önálló oldalak, pl. &lt;a href="https://gdpr.eu/" target="_blank" rel="noopener">EU GDPR&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ha ezeken végigtekintek, látható, hogy van átfedés, például a Stack Overflow oldalon gyakran keresek is. Úgy is tekinthetek rájuk, mint oldalakra,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>amelyeken nem generálódik új tartalom vagy az csak csekély, így felfogható könnyen&lt;/li>
&lt;li>amelyeken (nagyobb mennyiségű) új tartalom jön létre vagy fedezhető fel, így gyorsan növekedne a könyvjelzők száma általuk.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A fenti helyzet veti fel e kérdéseket: érdemes-e az adott oldalhoz tartozó könyvjelzőket az adott oldal alá sorolni és úgy kezelni? Lehetséges-e azok kezelése azon oldalon keresztül, ahová tartoznak? Nem teszi nehezebben áttekinthetővé és nehezebben elérhetővé őket, ha adott oldaon keresztül kezelem őket és nem a könyvjelzőkön keresztül? Például a Medium poszokat a Mediumon keresztül rendezzem? A Stack Overflow kérdéseket a saját oldalán keresztül kezeljem? Ha így lenne, akkor csak az egyik helyen tartanám meg őket: vagy a könyvjelzők között vagy az adott oldal rendszerében, mivel dupla munkát nem akarok végezni. Másik alternatíva a fentebb említett annotáló alkalmazások használata, melyekben vegyesen lehetne a gyorsan generált tartalmakat menteni és felügyelni, onnan a könyvjelzők közé csak egyesek kerülnének be. Harmadik alternatíva, hogy jegyzetet készítek róluk, akár így, a blogon és ezáltal feldolgozom őket. Ekkor nem szükséges magát az oldalt elmenteni, viszont megjelennek a jegyzetek és azokat kell karban tartani&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>A helyzet képlékeny és a jövőben még alakulni fog.&lt;/p></description></item><item><title>Hogyan hoztam létre ezt a blogdown weboldalt</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/hogyan-hoztam-letre-ezt-a-blogdown-weboldalt/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/hogyan-hoztam-letre-ezt-a-blogdown-weboldalt/</guid><description>&lt;p>&amp;ldquo;Lehet, hogy létre kellene hoznom egy weboldalt vagy blogot. Talán portfóliót is bemutathatnék? (Hahaha &amp;hellip; Először létre kellene hozni egy portfóliót.😄) Csak szeretnék egy egyszerű módszert weboldal készítéshez és fenntartáshoz. Hm&amp;hellip; &lt;code>blogdown&lt;/code>? Szuper, meg tudom csinálni az egészet RStudio-ban!&amp;rdquo; — valahogy így fantáziáltam róla hónapokkal ezelőtt.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="szaffi.jpg" alt="Kép a Szaffi című animációs filmből">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ahol azt kéri, amit nem kaphat, ott azt kapja, amit nem kér.&lt;br>
— &lt;em>Cafrinka&lt;/em> a &lt;a href="https://www.imdb.com/title/tt0137226/" target="_blank" rel="noopener">Szaffi&lt;/a>-ból, a kép forrása: &lt;a href="https://smaragdanimesarkany.blog.hu/2019/10/27/szaffi_832" target="_blank" rel="noopener">Smaragd Sárkány animéi blog&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Most nézzük meg, hogyan sikerült eljutnom idáig és milyen akadályok lassítottak. Ez az első bejegyzés emlékeztetőként 📝 szolgál magamnak és talán segítő kéz másoknak.&lt;/p>
&lt;h1 id="háttér">Háttér&lt;/h1>
&lt;p>Ismerem az RStudio-t és az R programnyelvet. Ha lenne mód arra, hogy egy webhelyet ezekkel az eszközökkel el lehet készíteni és közzétenni, akkor az nagyon elegáns lenne! Ezenkívül lehet, hogy néha R kódrészletet használnék a hozzászólásokban. Ezekkel a lehetséges kívánalmakkal keresgéltem és találtam meg a &lt;code>blogdown&lt;/code> csomagot. Ez volt a kiindulópont; a telepítés során gyakran újraértékeltem a lehetőségeket, amelyeket a következő szakaszok foglalnak össze.&lt;/p>
&lt;h3 id="statikus-weboldal-generátorok">Statikus weboldal generátorok&lt;/h3>
&lt;p>Alapvetően kétféle webhely létezik: &lt;strong>statikus&lt;/strong> és &lt;strong>dinamikus&lt;/strong>. Az alábbi blogdown könyvfejezet &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/static-sites.html" target="_blank" rel="noopener">2.1 Static sites and Hugo&lt;/a> jó összehasonlítást ad. Volt kísértés &lt;strong>weboldal készítő&lt;/strong> használatára, de elutasítottam a tartalom átköltöztethetősége és (az akkor remélt) gyors beindítás miatt. Több indokot is bemutatnak a következő linkek (egy webes keresésből: &lt;code>website builder cms vs hugo&lt;/code>):&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.techighness.com/post/why-i-chose-hugo-framework-for-my-first-blog/" target="_blank" rel="noopener">Why I Chose Hugo Framework For My First Blog?&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://martijnvanvreeden.nl/why-i-moved-my-personal-blog-from-wordpress-to-hugo/" target="_blank" rel="noopener">Why I moved my personal blog from Wordpress to Hugo&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://jamstack.org/" target="_blank" rel="noopener">Jamstack&lt;/a> - egy új mozgalom a weboldal és alkalmazás fejlesztésben, ami az olyan statikus weboldal generátorokra támaszkodik, mint a Hugo&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Statikus weboldalra esett a választásom az egyszerűsége és a tartalom hordozhatósága miatt. Ha a közeljövőbeli igényeimet kielégíti, miért ne használnám ezt az egyszerűbb megközelítést?&lt;/p>
&lt;h3 id="blogdown">Blogdown&lt;/h3>
&lt;p>A &lt;code>blogdown&lt;/code> alapos dokumentációval rendelkezik (&lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/" target="_blank" rel="noopener">blogdown: Creating Websites with R Markdown&lt;/a>) és rengeteg webhelyet hoztak létre a segítségével (lásd: &lt;a href="">blogdown&lt;/a> a Források oldalon). Ezen webhelyek némelyikének vannak bejegyzései, tippjei a telepítésről, vagy hivatkoznak olyan GitHub repozitóriumra, amely a forrásfájlokat tartalmazza. Mindez a sok forrás ígéretessé teszi. (És kimerítővé is a befogadását.)&lt;/p>
&lt;p>A Blogdown a &lt;code>hugo&lt;/code> keretrendszert, egy &lt;strong>statikus weboldal generátort&lt;/strong> használ ahhoz, hogy a weboldalt a forrásfájljaiból felépítse. Hogy ez mit jelent? A Hugo lehetővé teszi, hogy a weboldal tartalmát egyszerű markdown szintaxis (valamint LaTeX matematikai és úgynevezett shortcode jelölők) révén létrehozhassuk. A markdown fájlok (&lt;code>.md&lt;/code>) alapján a Hugo megpróbálja létrehozni a böngészők által olvasható fájlokat (ezt a folyamatot &lt;em>build&lt;/em>-nek hívják). Azonban nem érti meg az R markdown (&lt;code>.Rmd&lt;/code>, &lt;code>.Rmarkdown&lt;/code>) fájlokat, azt a változatot, amely R kódrészletek alkalmazását teszi lehetővé. De a blogdown színrelép és átalakítja az R markdownokat:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>HTML-ekké. Ez azonban nem kívánt következményekkel járhat, amelyek a &lt;a href="https://drmowinckels.io/blog/2020-05-25-changing-you-blogdown-workflow/" target="_blank" rel="noopener">Changing your Blogdown Workflow&lt;/a> bejegyzésben olvashatók (amelyre blogdown felhasználók egyéb kerülőútjai mellett hivatkoztak a repó &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/issues/476" target="_blank" rel="noopener">v0.21 wishlist #476&lt;/a> issue-jában). A legtöbb kérdés megoldódott &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/issues/476#issuecomment-708908238" target="_blank" rel="noopener">ezen a megjegyzés&lt;/a> tanúsága alapján.&lt;/li>
&lt;li>markdown fájlokká. Ezt a Hugo már képes feldolgozni. Ez a blogdown-ban beállítható a build folyamat speciális lehetőségeként. A build lehetőségek áttekintéséhez lásd a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/methods.html" target="_blank" rel="noopener">D.9 Different building methods&lt;/a> szakaszát, és ezeket az érzékletes diagramokat: &lt;a href="https://emitanaka.org/r/posts/2018-12-12-scientific-and-technical-blogging-radix-vs-blogdown/#fig:blogdown" target="_blank" rel="noopener">Scientific and Technical Blogging: Radix vs. Blogdown&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="academic-wowchemy-téma">Academic (Wowchemy) téma&lt;/h3>
&lt;p>Fontos alkotóelem a &lt;strong>Hugo téma&lt;/strong>. Amint az a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/workflow.html" target="_blank" rel="noopener">1.7 A recommended workflow&lt;/a> fejezetében szerepel, az első feladat egy Hugo alapú webhely építésekor az, hogy:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>Carefully pick a theme at &lt;a href="https://themes.gohugo.io">https://themes.gohugo.io&lt;/a>&amp;hellip;&lt;br>
[magyarul: 1. Óvatosan válasszunk témát a https://themes.gohugo.io oldalról&amp;hellip;]&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A webhely létrehozására tett első próbálkozásaim idején (2020. szeptember közepe) a blogdown könyv az &lt;strong>Academic témát&lt;/strong> javasolta, amely &lt;em>&amp;ldquo;erősen ajánlott az egyetemi felhasználók számára&amp;rdquo;&lt;/em> lásd a vonatkozó könyvfejezet &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/commits/master/docs/01-introduction.Rmd" target="_blank" rel="noopener">előzményeit&lt;/a>, különös tekintettel erre a &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/pull/479" target="_blank" rel="noopener">pull request-re&lt;/a>. Kétnyelvű oldalt akartam, az Academic ezt támogatta, ezért választottam. Időközben az Academic átment egy &lt;a href="https://wowchemy.com/blog/introducing-wowchemy/" target="_blank" rel="noopener">arculatváltáson&lt;/a>, Wowchemy lett és adaptálta a Hugo modulok rendszerét. Ehhez a blogdown-nak alkalmazkodnia kellett, és valahogy a karbantartójának, Yihui Xie-nek sikerült is ezt meglépni. De az újonnan fellépő nehézségek arra késztették a karbantartóit, hogy távolítsák el az Academic-et az ajánlott témák közül. Mégis miért tartok ki mellette? Főleg azért, mert:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>népszerű&lt;/em>, így nagyobb eséllyel kapok segítséget, ha szükséges&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>aktívan karbantartott&lt;/em>, ami frissítéseket és új funkciókat is jelent&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>egyszerű, mégis funkcionális kialakítás&lt;/em>, amely különböző tartalmakat tesz lehetővé (bemutatkozó oldal, blogbejegyzés, könyvfejezet)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Majdnem sutba dobtam és meg is teszem, ha szükséges. A fentiek szemléltetik, mennyire fontos lépést tartani a változásokkal. Néha ezek a változtatások elrontják a kódot és néha a dependency hell szól közbe. Ezzel elérkeztünk a tényleges telepítési folyamathoz.&lt;/p>
&lt;h1 id="telepítés-és-használat">Telepítés és használat&lt;/h1>
&lt;h2 id="telepítés">Telepítés&lt;/h2>
&lt;p>Szinte az egész blogdown könyvet elolvastam és a &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/installation.html" target="_blank" rel="noopener">telepítést&lt;/a> ennek megfelelően végeztem el. De feltűnt az első akadály, amit ez a &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/63898557/14261671" target="_blank" rel="noopener">Stack Overflow poszt&lt;/a> dokumentál.&lt;/p>
&lt;p>A fő probléma az volt, hogy telepíteni kellett a Go-t ahhoz, hogy használni lehessen a blogdown-t az Academic Hugo témával (az RStudio-ban, de feltételezem, hogy az RStudio nélkül is így lett volna). Ennek oka a téma Hugo modulrendszerre való átállása volt. Amint a Stack Overflow posztban is kiemeltem, ez számomra meglepő volt, hiszen &lt;em>&amp;ldquo;A többi statikus weboldal generátorral ellentétben a Hugo telepítése nagyon egyszerű, mert egyetlen futtatható fájlt biztosít függőségek nélkül a legtöbb operációs rendszer esetén.&amp;quot;&lt;/em> — olvasható a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/static-sites.html" target="_blank" rel="noopener">2.1 Static sites and Hugo&lt;/a> szakaszában. A problémám ellentmondott a Hugo egyik fő előnyének! A blogdown csomag karbantartójának, Yihui Xie-nek köszönhetően ez megoldódott a &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/commit/da068a7d8b4b5c923044665de91c21906ca66a11" target="_blank" rel="noopener">da068a7&lt;/a> jelzetű commit által (ahol ő maga is kifejezi a döbbenetét a helyzet miatt). Ez a commit a blogdown &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/blob/2637c1cdfb997f0ff113cfa2225533a3d88f87c1/NEWS.md" target="_blank" rel="noopener">0.21-es verziójához&lt;/a> tartozott. (Itt az &lt;em>&amp;ldquo;If a theme contains Hugo modules &amp;hellip;&amp;quot;&lt;/em> kezdetű bekezdés vonatkozik erre a problémára, aminek a lényege, hogy már egy téma telepítése során feloldásra kerül egy modultól való függőség, tehát nem lesz szükséges a Go vagy Git telepítése modulrendszerű téma használatakor). Megjegyzés: ha az Academic téma &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/install-locally/" target="_blank" rel="noopener">telepítési dokumentációját&lt;/a> követjük, akkor a Go (és más szoftverek) telepítése szükséges előzetesen.&lt;/p>
&lt;p>A szoftveres környezet beállítása után követtem a téma dokumentációját: &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/get-started/" target="_blank" rel="noopener">Getting started&lt;/a>, vagyis &lt;em>Első lépések&lt;/em>. Az experience widget kivételével meg akartam szabadulni a legtöbbtől. Erről ez olvasható:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Then, open your &lt;code>content/home/&lt;/code> folder and set the active parameter to either true or false for each widget depending on if you wish to display it or not. Widgets that you don’t need &lt;strong>can alternatively be deleted&lt;/strong> rather than setting active to false.&lt;br>
[magyarul: a &lt;code>content/home/&lt;/code> mappában az egyes widgetek &lt;code>active&lt;/code> paraméterét állítsuk be true-ra vagy false-ra, aszerint, hogy meg akarjuk-e jeleníteni. A szükségtelen widgetek &lt;strong>törölhetőek is&lt;/strong>, nem muszáj az &lt;code>active&lt;/code> paraméter false-ra állításával foglalkozni.]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Tehát töröltem őket. Mégse tudtam megszabadulni ettől a kezdőképernyőtől:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="green_homepage.png" alt="Nem kívánt kezdőlap képernyő zöld háttérrel">&lt;/p>
&lt;p>Tehát némi szitkozódás és újratelepítés után úgy döntöttem, hogy megtartom az összes widget fájlt és az &lt;code>active&lt;/code> paraméterüket &lt;code>false&lt;/code>-ra állítom a fájl front matter-jében. És lám, működött. (Egyébként ezt a képet nem korábban mentettem el, hanem a Google képkeresőjével találtam meg: &lt;code>hugo academy widget&lt;/code> ➕ Tools ➡️ Color ➡️ zöld)&lt;/p>
&lt;p>Mit tettem ezen kívül a telepítés részeként?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>beállítottam az avatart (kép a kezdőképernyőn és a tartalom után), lásd: &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/get-started/#introduce-yourself" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Getting started&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>weboldal ikon, &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization/#website-icon" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Customization&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>színes témák, &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization/#color-themes" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Customization&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>menük (angol/magyar), &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/language/#navigation-bar" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Language and translation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>widget térköz, &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/issues/433" target="_blank" rel="noopener">Add option to customize homepage section spacing? #433&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>egyéb beállítások (mind a &lt;code>config/_default/params.toml&lt;/code> fájlban)
&lt;ul>
&lt;li>nincs térkép&lt;/li>
&lt;li>nincs Contact widget&lt;/li>
&lt;li>nincs komment&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="kétnyelvű-beállítások">Kétnyelvű beállítások&lt;/h2>
&lt;p>Problémák merültek fel a kétnyelvű beállításommal is. A legnehezebbet egy &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/64688201/14261671" target="_blank" rel="noopener">Stack Overflow poszt&lt;/a>-ban dokumentáltam. Amikor megpróbáltam használni a blogdown &amp;ldquo;New Post&amp;rdquo; bővítményét, a bővítmény létrehozta, de nem töltötte be az új fájlt. Yihui commit-ja oldotta meg a blogdown repóban. A kétnyelvű beállításokról leírásokat az Források menü &lt;a href="">blogdown&lt;/a> szakaszában lehet megtalálni.&lt;/p>
&lt;p>A beállítás két részre osztható: &lt;strong>tartalom&lt;/strong> és &lt;strong>interfész&lt;/strong> fordításra.&lt;/p>
&lt;h3 id="tartalom-fordítás">Tartalom fordítás&lt;/h3>
&lt;p>A tartalomfordítás kétféleképpen kezelhető: &lt;strong>fájlnevek alapján&lt;/strong> és &lt;strong>könyvtárak szerint&lt;/strong> (&lt;a href="https://regisphilibert.com/blog/2018/08/hugo-multilingual-part-1-managing-content-translation/" target="_blank" rel="noopener">Hugo Multilingual Part 1: Content translation&lt;/a>). Azért választottam a könyvtár módot, mert szerettem volna kihasználni a Hugo &lt;em>page bundle&lt;/em> lehetőségeit (amely megengedi az adott poszthoz tartozó fájlok különálló mappákba rendezését). Létrehoztam (tükröztem) a magyar tartalom mappát (&lt;code>content/hu/&lt;/code>) az angol (&lt;code>content/en/&lt;/code>) alapján és módosítottam a fájlokat.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Hogyan lehet szerkeszteni azt, amit a böngészőfülön láthatok?&lt;/em> Ez egy HTML fájl &amp;lt;title&amp;gt; eleme. Ezt a markdown YAML fejlécének a &lt;code>title&lt;/code> paraméterében lehet szerkeszteni. A kezdőlap címét a &lt;code>config.toml&lt;/code> fájl &lt;code>title&lt;/code> paramétere határozza meg. De hogyan állíthatnék be másik címet a magyar oldalhoz? Esetleg a &lt;code>config/_default/languages.toml&lt;/code> fájlban? Megér egy próbát. És voilá, működik. (Lásd a fájlokat a &lt;a href="https://github.com/hermanp/website" target="_blank" rel="noopener">website&lt;/a> GitHub repómban.) Az egyes paraméterek újradefiniálási lehetőségeit lásd lentebb a szerzői jogi fordítási pontban.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Hogyan jelenítsek meg magyar slug-ot egy magyar bejegyzés URL-jében?&lt;/em> Létre akartam hozni az első kétnyelvű tartalmat és összekapcsolni őket (ezt hívják &lt;em>translation linking&lt;/em>-nek). Ha ez az összekapcsolás érvényben van, akkor látható a nyelvváltó. Ahhoz, hogy egy magyar poszt URL-jében magyar slug legyen látható, ékezetek (vagy másnéven &lt;em>diakritikus jelek&lt;/em>) nélkül, a &lt;code>slug&lt;/code> paramétert ennek megfelelően kell beállítani a front matter-ben. Fontos az &lt;a href="https://gohugo.io/content-management/multilingual/#translation-by-content-directory" target="_blank" rel="noopener">összekapcsolásnál&lt;/a>: &lt;em>&amp;ldquo;By having the same path and basename (relative to their language content directory), the content pieces are linked together as translated pages&amp;rdquo;&lt;/em>, vagyis megegyező (adott nyelvi könyvtárhoz képesti) relatív elérési út és fájlnév szükséges.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="interfész-fordítás">Interfész fordítás&lt;/h3>
&lt;p>Ennek a feladatnak két részét nevezném meg: &lt;strong>string lokalizáció&lt;/strong> és &lt;strong>lábléc fordítás&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>A string-ek (azok az állandó weboldal elemek, amelyek különféle működések közben jelennek meg, mint pl. Keresés vagy Találat) lokalizálása egyszerű, hiszen csak a megfelelő (internationalization, rövidítve &lt;em>i18n&lt;/em> a szóközi betűk száma alapján) nyelvi fájlt kell a weboldal gyökérkönyvtárának &lt;code>/i18n&lt;/code> mappájában elhelyezni (és ezzel felülírni a téma alapbeállítását). Lásd: &lt;a href="https://regisphilibert.com/blog/2018/08/hugo-multilingual-part-2-i18n-string-localization/" target="_blank" rel="noopener">Hugo Multilingual Part 2: Strings localization&lt;/a> és Wowchemy dokumentáció &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/language/" target="_blank" rel="noopener">Language and translation&lt;/a>. Az eredeti problémám a light/dark/automatic felületek neveinek lefordítása volt, amit egy Wowchemy fórumbeszélgetés javaslata oldott meg &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/discussions/1891" target="_blank" rel="noopener">Light/Dark/Automatic translation #1891&lt;/a>. Ez alapján meg kellett találnom és átmásolnom az eredeti &lt;code>hu.yaml&lt;/code> i18n fájlt az &lt;code>/i18n&lt;/code> gyökérbeli könyvtárba, majd frissítenem az angol &lt;code>en.yaml&lt;/code> fájlnak megfelelően.&lt;/p>
&lt;p>A lábléc fordítását ebben a szakaszban tárgyalom, a tartalomtól való elkülönülése miatt. Kicsit trükkösebb, mint az i18n fájlok, mivel &lt;em>partial&lt;/em>-okkal kell dolgozni. Röviden: át kell másolni egy partial HTML fájlját (&lt;PARTIALNAME>.html) a téma &lt;code>theme/&amp;lt;THEME&amp;gt;/layouts/partials/&lt;/code> mappájából a weboldal gyökér &lt;code>layouts/partials/&lt;/code> mappájába a további testreszabás (és az eredeti felülírása) érdekében. Lásd: &lt;a href="https://gohugo.io/templates/partials/" target="_blank" rel="noopener">Partial Templates&lt;/a> és Wowchemy dokumentáció &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization" target="_blank" rel="noopener">Customization&lt;/a>. Az eredeti problémám az volt, hogyan fordítsam le a lábléc szerzői jogi (copyright) és közreműködői (credits) szövegét.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>copyright fordítás: A &lt;code>config.toml&lt;/code> fájlban a &lt;code>copyright&lt;/code> paramétert üresre állítottam, csak a Creative Commons opciót használom (eredetileg a &lt;code>params.toml&lt;/code> fájlban). Azonban utóbbiban szerepel egy string paraméter, amelyet le kell fordítani. Hogyan adhatom hozzá a fordítást? Hogyan érvényesíthetőek a nyelvfüggő opciók? Ezt a Wowchemy repó egy 2016-os (!) többnyelvűségi kérdéséhez fűzött &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/issues/67#issuecomment-279551652" target="_blank" rel="noopener">megjegyzés&lt;/a> alapján oldottam meg. Röviden: &lt;em>&amp;ldquo;It seems that Hugo allows you to put both the core Hugo variables like &lt;code>title = &amp;quot;My blog&amp;quot;&lt;/code> and the Academic &lt;code>[params]&lt;/code> variables (like &lt;code>name = &amp;quot;My name in Russian&amp;quot;&lt;/code>) under the &lt;code>[languages.X]&lt;/code> configuration section.&amp;quot;&lt;/em> Magyarul: &amp;ldquo;Úgy tűnik, hogy a Hugo lehetővé teszi, hogy mind az alapvető Hugo változókat, például a &lt;code>title = &amp;quot;My blog&amp;quot;&lt;/code>, mind az Academic &lt;code>[params]&lt;/code> változókat (például &lt;code>name = &amp;quot;My name in Russian&amp;quot;&lt;/code>) a &lt;code>[languages.X]&lt;/code> konfigurációs szakasz alá lehessen helyezni.&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>credits fordítás: A láblécben szerettem volna lefordítani a Wowchemy közreműködői jegyzetét, amelyet a &lt;code>site_footer.html&lt;/code> fájlban egy if-else feltételen keresztül lehet megtenni. Ez a Wowchemy fórumbeszélgetés &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/discussions/1886" target="_blank" rel="noopener">How can I add credits by the end of the page? #1886&lt;/a> egy példával mutatott rá.&lt;/li>
&lt;li>copyright ikonok: a Creative Commons ikonok weblinkjei látszólag érvénytelenné váltak, ezért nem jelentek meg. Frissítenem kellett őket a &lt;code>site_footer_license.html&lt;/code> fájlban.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="használat">Használat&lt;/h2>
&lt;h3 id="automatikus-üzembehelyezés">Automatikus üzembehelyezés&lt;/h3>
&lt;p>Miután megírod a tartalmat és közzé kívánod tenni, a weboldalt a forrásfájljaiból fel kell építeni. Ez létrehoz egy &lt;code>/public&lt;/code> mappát a gyökérmappában. Ezután ezeket a fájlokat át kell másolni a weboldal könyvtárába egy tárhelyszolgáltatón. Ez fáradságos és előttem mások is túl akartak jutni rajta különféle automatizálással:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>shell szkriptek (&lt;a href="https://varmara.github.io/post/2019-01-15-deploying-a-hugo-based-website-on-github-user-pages/" target="_blank" rel="noopener">Deploying a hugo-based website on GitHub user pages | Marina Varfolomeeva&lt;/a> és &lt;a href="https://amber.rbind.io/2016/12/19/website/" target="_blank" rel="noopener">Making a Website Using Blogdown, Hugo, and GitHub Pages | Amber Thomas&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;li>GitHubon kívüli folyamatos integrációs/üzembehelyezési (continuous integration/deployment, CI/CD) szolgáltatások igénybevételével, amelyek közül néhány tárhelyszolgáltatóként is működik (mint a Netlify). Például &lt;a href="https://creaturesurvive.github.io/repo/blog/hugo-on-github-pages-using-travis-ci-for-deployment/" target="_blank" rel="noopener">Hugo on GitHub Pages using Travis-CI for deployment&lt;/a> vagy lásd a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/deployment.html" target="_blank" rel="noopener">3. Deployment&lt;/a> fejezetét a témával kapcsolatos részletes leírásért.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Amikor nem olyan régen a GitHub Actions megszületett, minden lehetővé vált a GitHubon belül. A GitHub Actions egy beépített CI/CD szolgáltatás a GitHub-ban, ezért mindent meg lehet csinálni a GitHubon belül. Az alábbi bejegyzések alapján voltam képes elvégezni a weboldalam automatikus üzembehelyezését:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jameswright.xyz/post/deploy-hugo-academic-using-githubio/" target="_blank" rel="noopener">Automate Deployment of Wowchemy Website onto GitHub Pages&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://lakemper.eu/blog/getting-started-with-hugo-academic-and-github-pages/" target="_blank" rel="noopener">Getting Started With Hugo Academic and Github Pages&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.morling.dev/blog/automatically-deploying-hugo-website-via-github-actions/" target="_blank" rel="noopener">Automatically Deploying a Hugo Website via GitHub Actions&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ruddra.com/hugo-deploy-static-page-using-github-actions/" target="_blank" rel="noopener">Hugo: Deploy Static Site using GitHub Actions&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Megjegyzés: Hallottam az &lt;a href="https://forestry.io/" target="_blank" rel="noopener">forestry.io&lt;/a>-ról, amely lehetővé teszi a forrásfájlok online szerkesztését és onnan való közzétételét. Parancssori felület nélküli lehetőség a webhely kezelésére.&lt;/p>
&lt;h3 id="aktuális-munkafolyamat">Aktuális munkafolyamat&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Megnyitom a (git verziókezelt) weboldal projektet az RStudio-ban.&lt;/li>
&lt;li>Létrehozok egy új bejegyzést a &amp;ldquo;New Post&amp;rdquo; bővítmény segítségével.&lt;/li>
&lt;li>Írom a tartalmat.&lt;/li>
&lt;li>Commit-olom a változásokat.&lt;/li>
&lt;li>Feltolom (push) a GitHubra a &lt;a href="https://github.com/hermanp/website" target="_blank" rel="noopener">forrás repóba&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>Hagyom, hogy a GitHub Actions elvégezze a dolgát: építse fel a weboldalt és telepítse a &lt;code>public&lt;/code> mappát a &lt;a href="https://github.com/hermanp/hermanp.github.io" target="_blank" rel="noopener">GitHub Pages repóba&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="az-weboldal-működtetése">Az weboldal működtetése&lt;/h3>
&lt;p>Próbálom a munkám a repó &lt;a href="https://github.com/hermanp/website/projects" target="_blank" rel="noopener">Projects&lt;/a> oldala alapján kezelni. Ez egy &lt;a href="https://trello.com/" target="_blank" rel="noopener">Trello&lt;/a>-hoz hasonlító tábla, ahol a feladatok nyomon követhetők. Ha valami eszembe jut, akkor egy Note-ot (jegyzetet) készítek róla a To Do listán belül. Ha felér magában egy feladattal, akkor átalakítom Issue-vá. Ha elkezdek dolgozni egy Note-on vagy Issue-n (azzal a céllal, hogy le is zárjam), akkor áthelyezem az In Progress listába. A nyitott Issue-k automatikusan lezárhatók egy git push-sal, a &lt;a href="https://docs.github.com/en/free-pro-team@latest/github/managing-your-work-on-github/linking-a-pull-request-to-an-issue#linking-a-pull-request-to-an-issue-using-a-keyword" target="_blank" rel="noopener">dokumentációnak&lt;/a> megfelelően.&lt;/p>
&lt;h1 id="tanulságok">Tanulságok&lt;/h1>
&lt;p>Két stratégiát látok, de nem zárják ki egymást:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>gondos dokumentáció olvasás és lassú, folyamatos munka: néha MUSZÁJ elolvasni&lt;/li>
&lt;li>mindent a lehető leggyorsabban kipróbálni és ha problémák merülnek fel, új iteráció indul (néha újratelepítéssel): nem szabad sokáig hezitálni, a lehető legtöbbet ki kell hozni az értékes időből&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ne stresszeld magad, ha nem tudod olyan gyorsan beindítani, mint mások. Hiszen sok bejegyzés található a telepítés közbeni félresiklásokról is! Ha szerencséd van, nem ragadsz bele a mocsárba. De a szerencse azok oldalán áll, akik tesznek is érte. 😉&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
Ez a poszt az &lt;a href="https://hermanp.github.io/en/post/how-this-blogdown-site-was-created/">angol változat&lt;/a> fordításaként készült.
&lt;/div>
&lt;/div></description></item></channel></rss>