<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posztok | Herman Péter</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/</link><atom:link href="https://hermanp.github.io/hu/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Posztok</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><image><url>https://hermanp.github.io/images/icon_hu1a779452550ea7625b45e05d3004a154_2463_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url><title>Posztok</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/</link></image><item><title>Hogyan hoztam létre ezt a blogdown weboldalt</title><link>https://hermanp.github.io/hu/post/hogyan-hoztam-letre-ezt-a-blogdown-weboldalt/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://hermanp.github.io/hu/post/hogyan-hoztam-letre-ezt-a-blogdown-weboldalt/</guid><description>&lt;p>&amp;ldquo;Lehet, hogy létre kellene hoznom egy weboldalt vagy blogot. Talán portfóliót is bemutathatnék? (Hahaha &amp;hellip; Először létre kellene hozni egy portfóliót.😄) Csak szeretnék egy egyszerű módszert weboldal készítéshez és fenntartáshoz. Hm&amp;hellip; &lt;code>blogdown&lt;/code>? Szuper, meg tudom csinálni az egészet RStudio-ban!&amp;rdquo; — valahogy így fantáziáltam róla hónapokkal ezelőtt.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="szaffi.jpg" alt="Kép a Szaffi című animációs filmből">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ahol azt kéri, amit nem kaphat, ott azt kapja, amit nem kér.&lt;br>
— &lt;em>Cafrinka&lt;/em> a &lt;a href="https://www.imdb.com/title/tt0137226/" target="_blank" rel="noopener">Szaffi&lt;/a>-ból, a kép forrása: &lt;a href="https://smaragdanimesarkany.blog.hu/2019/10/27/szaffi_832" target="_blank" rel="noopener">Smaragd Sárkány animéi blog&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Most nézzük meg, hogyan sikerült eljutnom idáig és milyen akadályok lassítottak. Ez az első bejegyzés emlékeztetőként 📝 szolgál magamnak és talán segítő kéz másoknak.&lt;/p>
&lt;h1 id="háttér">Háttér&lt;/h1>
&lt;p>Ismerem az RStudio-t és az R programnyelvet. Ha lenne mód arra, hogy egy webhelyet ezekkel az eszközökkel el lehet készíteni és közzétenni, akkor az nagyon elegáns lenne! Ezenkívül lehet, hogy néha R kódrészletet használnék a hozzászólásokban. Ezekkel a lehetséges kívánalmakkal keresgéltem és találtam meg a &lt;code>blogdown&lt;/code> csomagot. Ez volt a kiindulópont; a telepítés során gyakran újraértékeltem a lehetőségeket, amelyeket a következő szakaszok foglalnak össze.&lt;/p>
&lt;h3 id="statikus-weboldal-generátorok">Statikus weboldal generátorok&lt;/h3>
&lt;p>Alapvetően kétféle webhely létezik: &lt;strong>statikus&lt;/strong> és &lt;strong>dinamikus&lt;/strong>. Az alábbi blogdown könyvfejezet &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/static-sites.html" target="_blank" rel="noopener">2.1 Static sites and Hugo&lt;/a> jó összehasonlítást ad. Volt kísértés &lt;strong>weboldal készítő&lt;/strong> használatára, de elutasítottam a tartalom átköltöztethetősége és (az akkor remélt) gyors beindítás miatt. Több indokot is bemutatnak a következő linkek (egy webes keresésből: &lt;code>website builder cms vs hugo&lt;/code>):&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.techighness.com/post/why-i-chose-hugo-framework-for-my-first-blog/" target="_blank" rel="noopener">Why I Chose Hugo Framework For My First Blog?&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://martijnvanvreeden.nl/why-i-moved-my-personal-blog-from-wordpress-to-hugo/" target="_blank" rel="noopener">Why I moved my personal blog from Wordpress to Hugo&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://jamstack.org/" target="_blank" rel="noopener">Jamstack&lt;/a> - egy új mozgalom a weboldal és alkalmazás fejlesztésben, ami az olyan statikus weboldal generátorokra támaszkodik, mint a Hugo&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Statikus weboldalra esett a választásom az egyszerűsége és a tartalom hordozhatósága miatt. Ha a közeljövőbeli igényeimet kielégíti, miért ne használnám ezt az egyszerűbb megközelítést?&lt;/p>
&lt;h3 id="blogdown">Blogdown&lt;/h3>
&lt;p>A &lt;code>blogdown&lt;/code> alapos dokumentációval rendelkezik (&lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/" target="_blank" rel="noopener">blogdown: Creating Websites with R Markdown&lt;/a>) és rengeteg webhelyet hoztak létre a segítségével (lásd: &lt;a href="">blogdown&lt;/a> a Források oldalon). Ezen webhelyek némelyikének vannak bejegyzései, tippjei a telepítésről, vagy hivatkoznak olyan GitHub repozitóriumra, amely a forrásfájlokat tartalmazza. Mindez a sok forrás ígéretessé teszi. (És kimerítővé is a befogadását.)&lt;/p>
&lt;p>A Blogdown a &lt;code>hugo&lt;/code> keretrendszert, egy &lt;strong>statikus weboldal generátort&lt;/strong> használ ahhoz, hogy a weboldalt a forrásfájljaiból felépítse. Hogy ez mit jelent? A Hugo lehetővé teszi, hogy a weboldal tartalmát egyszerű markdown szintaxis (valamint LaTeX matematikai és úgynevezett shortcode jelölők) révén létrehozhassuk. A markdown fájlok (&lt;code>.md&lt;/code>) alapján a Hugo megpróbálja létrehozni a böngészők által olvasható fájlokat (ezt a folyamatot &lt;em>build&lt;/em>-nek hívják). Azonban nem érti meg az R markdown (&lt;code>.Rmd&lt;/code>, &lt;code>.Rmarkdown&lt;/code>) fájlokat, azt a változatot, amely R kódrészletek alkalmazását teszi lehetővé. De a blogdown színrelép és átalakítja az R markdownokat:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>HTML-ekké. Ez azonban nem kívánt következményekkel járhat, amelyek a &lt;a href="https://drmowinckels.io/blog/2020-05-25-changing-you-blogdown-workflow/" target="_blank" rel="noopener">Changing your Blogdown Workflow&lt;/a> bejegyzésben olvashatók (amelyre blogdown felhasználók egyéb kerülőútjai mellett hivatkoztak a repó &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/issues/476" target="_blank" rel="noopener">v0.21 wishlist #476&lt;/a> issue-jában). A legtöbb kérdés megoldódott &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/issues/476#issuecomment-708908238" target="_blank" rel="noopener">ezen a megjegyzés&lt;/a> tanúsága alapján.&lt;/li>
&lt;li>markdown fájlokká. Ezt a Hugo már képes feldolgozni. Ez a blogdown-ban beállítható a build folyamat speciális lehetőségeként. A build lehetőségek áttekintéséhez lásd a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/methods.html" target="_blank" rel="noopener">D.9 Different building methods&lt;/a> szakaszát, és ezeket az érzékletes diagramokat: &lt;a href="https://emitanaka.org/r/posts/2018-12-12-scientific-and-technical-blogging-radix-vs-blogdown/#fig:blogdown" target="_blank" rel="noopener">Scientific and Technical Blogging: Radix vs. Blogdown&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="academic-wowchemy-téma">Academic (Wowchemy) téma&lt;/h3>
&lt;p>Fontos alkotóelem a &lt;strong>Hugo téma&lt;/strong>. Amint az a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/workflow.html" target="_blank" rel="noopener">1.7 A recommended workflow&lt;/a> fejezetében szerepel, az első feladat egy Hugo alapú webhely építésekor az, hogy:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>Carefully pick a theme at &lt;a href="https://themes.gohugo.io">https://themes.gohugo.io&lt;/a>&amp;hellip;&lt;br>
[magyarul: 1. Óvatosan válasszunk témát a https://themes.gohugo.io oldalról&amp;hellip;]&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;p>A webhely létrehozására tett első próbálkozásaim idején (2020. szeptember közepe) a blogdown könyv az &lt;strong>Academic témát&lt;/strong> javasolta, amely &lt;em>&amp;ldquo;erősen ajánlott az egyetemi felhasználók számára&amp;rdquo;&lt;/em> lásd a vonatkozó könyvfejezet &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/commits/master/docs/01-introduction.Rmd" target="_blank" rel="noopener">előzményeit&lt;/a>, különös tekintettel erre a &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/pull/479" target="_blank" rel="noopener">pull request-re&lt;/a>. Kétnyelvű oldalt akartam, az Academic ezt támogatta, ezért választottam. Időközben az Academic átment egy &lt;a href="https://wowchemy.com/blog/introducing-wowchemy/" target="_blank" rel="noopener">arculatváltáson&lt;/a>, Wowchemy lett és adaptálta a Hugo modulok rendszerét. Ehhez a blogdown-nak alkalmazkodnia kellett, és valahogy a karbantartójának, Yihui Xie-nek sikerült is ezt meglépni. De az újonnan fellépő nehézségek arra késztették a karbantartóit, hogy távolítsák el az Academic-et az ajánlott témák közül. Mégis miért tartok ki mellette? Főleg azért, mert:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>népszerű&lt;/em>, így nagyobb eséllyel kapok segítséget, ha szükséges&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>aktívan karbantartott&lt;/em>, ami frissítéseket és új funkciókat is jelent&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>egyszerű, mégis funkcionális kialakítás&lt;/em>, amely különböző tartalmakat tesz lehetővé (bemutatkozó oldal, blogbejegyzés, könyvfejezet)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Majdnem sutba dobtam és meg is teszem, ha szükséges. A fentiek szemléltetik, mennyire fontos lépést tartani a változásokkal. Néha ezek a változtatások elrontják a kódot és néha a dependency hell szól közbe. Ezzel elérkeztünk a tényleges telepítési folyamathoz.&lt;/p>
&lt;h1 id="telepítés-és-használat">Telepítés és használat&lt;/h1>
&lt;h2 id="telepítés">Telepítés&lt;/h2>
&lt;p>Szinte az egész blogdown könyvet elolvastam és a &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/installation.html" target="_blank" rel="noopener">telepítést&lt;/a> ennek megfelelően végeztem el. De feltűnt az első akadály, amit ez a &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/63898557/14261671" target="_blank" rel="noopener">Stack Overflow poszt&lt;/a> dokumentál.&lt;/p>
&lt;p>A fő probléma az volt, hogy telepíteni kellett a Go-t ahhoz, hogy használni lehessen a blogdown-t az Academic Hugo témával (az RStudio-ban, de feltételezem, hogy az RStudio nélkül is így lett volna). Ennek oka a téma Hugo modulrendszerre való átállása volt. Amint a Stack Overflow posztban is kiemeltem, ez számomra meglepő volt, hiszen &lt;em>&amp;ldquo;A többi statikus weboldal generátorral ellentétben a Hugo telepítése nagyon egyszerű, mert egyetlen futtatható fájlt biztosít függőségek nélkül a legtöbb operációs rendszer esetén.&amp;quot;&lt;/em> — olvasható a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/static-sites.html" target="_blank" rel="noopener">2.1 Static sites and Hugo&lt;/a> szakaszában. A problémám ellentmondott a Hugo egyik fő előnyének! A blogdown csomag karbantartójának, Yihui Xie-nek köszönhetően ez megoldódott a &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/commit/da068a7d8b4b5c923044665de91c21906ca66a11" target="_blank" rel="noopener">da068a7&lt;/a> jelzetű commit által (ahol ő maga is kifejezi a döbbenetét a helyzet miatt). Ez a commit a blogdown &lt;a href="https://github.com/rstudio/blogdown/blob/2637c1cdfb997f0ff113cfa2225533a3d88f87c1/NEWS.md" target="_blank" rel="noopener">0.21-es verziójához&lt;/a> tartozott. (Itt az &lt;em>&amp;ldquo;If a theme contains Hugo modules &amp;hellip;&amp;quot;&lt;/em> kezdetű bekezdés vonatkozik erre a problémára, aminek a lényege, hogy már egy téma telepítése során feloldásra kerül egy modultól való függőség, tehát nem lesz szükséges a Go vagy Git telepítése modulrendszerű téma használatakor). Megjegyzés: ha az Academic téma &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/install-locally/" target="_blank" rel="noopener">telepítési dokumentációját&lt;/a> követjük, akkor a Go (és más szoftverek) telepítése szükséges előzetesen.&lt;/p>
&lt;p>A szoftveres környezet beállítása után követtem a téma dokumentációját: &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/get-started/" target="_blank" rel="noopener">Getting started&lt;/a>, vagyis &lt;em>Első lépések&lt;/em>. Az experience widget kivételével meg akartam szabadulni a legtöbbtől. Erről ez olvasható:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Then, open your &lt;code>content/home/&lt;/code> folder and set the active parameter to either true or false for each widget depending on if you wish to display it or not. Widgets that you don’t need &lt;strong>can alternatively be deleted&lt;/strong> rather than setting active to false.&lt;br>
[magyarul: a &lt;code>content/home/&lt;/code> mappában az egyes widgetek &lt;code>active&lt;/code> paraméterét állítsuk be true-ra vagy false-ra, aszerint, hogy meg akarjuk-e jeleníteni. A szükségtelen widgetek &lt;strong>törölhetőek is&lt;/strong>, nem muszáj az &lt;code>active&lt;/code> paraméter false-ra állításával foglalkozni.]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Tehát töröltem őket. Mégse tudtam megszabadulni ettől a kezdőképernyőtől:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="green_homepage.png" alt="Nem kívánt kezdőlap képernyő zöld háttérrel">&lt;/p>
&lt;p>Tehát némi szitkozódás és újratelepítés után úgy döntöttem, hogy megtartom az összes widget fájlt és az &lt;code>active&lt;/code> paraméterüket &lt;code>false&lt;/code>-ra állítom a fájl front matter-jében. És lám, működött. (Egyébként ezt a képet nem korábban mentettem el, hanem a Google képkeresőjével találtam meg: &lt;code>hugo academy widget&lt;/code> ➕ Tools ➡️ Color ➡️ zöld)&lt;/p>
&lt;p>Mit tettem ezen kívül a telepítés részeként?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>beállítottam az avatart (kép a kezdőképernyőn és a tartalom után), lásd: &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/get-started/#introduce-yourself" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Getting started&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>weboldal ikon, &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization/#website-icon" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Customization&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>színes témák, &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization/#color-themes" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Customization&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>menük (angol/magyar), &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/language/#navigation-bar" target="_blank" rel="noopener">Wowchemy docs: Language and translation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>widget térköz, &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/issues/433" target="_blank" rel="noopener">Add option to customize homepage section spacing? #433&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>egyéb beállítások (mind a &lt;code>config/_default/params.toml&lt;/code> fájlban)
&lt;ul>
&lt;li>nincs térkép&lt;/li>
&lt;li>nincs Contact widget&lt;/li>
&lt;li>nincs komment&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="kétnyelvű-beállítások">Kétnyelvű beállítások&lt;/h2>
&lt;p>Problémák merültek fel a kétnyelvű beállításommal is. A legnehezebbet egy &lt;a href="https://stackoverflow.com/q/64688201/14261671" target="_blank" rel="noopener">Stack Overflow poszt&lt;/a>-ban dokumentáltam. Amikor megpróbáltam használni a blogdown &amp;ldquo;New Post&amp;rdquo; bővítményét, a bővítmény létrehozta, de nem töltötte be az új fájlt. Yihui commit-ja oldotta meg a blogdown repóban. A kétnyelvű beállításokról leírásokat az Források menü &lt;a href="">blogdown&lt;/a> szakaszában lehet megtalálni.&lt;/p>
&lt;p>A beállítás két részre osztható: &lt;strong>tartalom&lt;/strong> és &lt;strong>interfész&lt;/strong> fordításra.&lt;/p>
&lt;h3 id="tartalom-fordítás">Tartalom fordítás&lt;/h3>
&lt;p>A tartalomfordítás kétféleképpen kezelhető: &lt;strong>fájlnevek alapján&lt;/strong> és &lt;strong>könyvtárak szerint&lt;/strong> (&lt;a href="https://regisphilibert.com/blog/2018/08/hugo-multilingual-part-1-managing-content-translation/" target="_blank" rel="noopener">Hugo Multilingual Part 1: Content translation&lt;/a>). Azért választottam a könyvtár módot, mert szerettem volna kihasználni a Hugo &lt;em>page bundle&lt;/em> lehetőségeit (amely megengedi az adott poszthoz tartozó fájlok különálló mappákba rendezését). Létrehoztam (tükröztem) a magyar tartalom mappát (&lt;code>content/hu/&lt;/code>) az angol (&lt;code>content/en/&lt;/code>) alapján és módosítottam a fájlokat.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>Hogyan lehet szerkeszteni azt, amit a böngészőfülön láthatok?&lt;/em> Ez egy HTML fájl &amp;lt;title&amp;gt; eleme. Ezt a markdown YAML fejlécének a &lt;code>title&lt;/code> paraméterében lehet szerkeszteni. A kezdőlap címét a &lt;code>config.toml&lt;/code> fájl &lt;code>title&lt;/code> paramétere határozza meg. De hogyan állíthatnék be másik címet a magyar oldalhoz? Esetleg a &lt;code>config/_default/languages.toml&lt;/code> fájlban? Megér egy próbát. És voilá, működik. (Lásd a fájlokat a &lt;a href="https://github.com/hermanp/website" target="_blank" rel="noopener">website&lt;/a> GitHub repómban.) Az egyes paraméterek újradefiniálási lehetőségeit lásd lentebb a szerzői jogi fordítási pontban.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Hogyan jelenítsek meg magyar slug-ot egy magyar bejegyzés URL-jében?&lt;/em> Létre akartam hozni az első kétnyelvű tartalmat és összekapcsolni őket (ezt hívják &lt;em>translation linking&lt;/em>-nek). Ha ez az összekapcsolás érvényben van, akkor látható a nyelvváltó. Ahhoz, hogy egy magyar poszt URL-jében magyar slug legyen látható, ékezetek (vagy másnéven &lt;em>diakritikus jelek&lt;/em>) nélkül, a &lt;code>slug&lt;/code> paramétert ennek megfelelően kell beállítani a front matter-ben. Fontos az &lt;a href="https://gohugo.io/content-management/multilingual/#translation-by-content-directory" target="_blank" rel="noopener">összekapcsolásnál&lt;/a>: &lt;em>&amp;ldquo;By having the same path and basename (relative to their language content directory), the content pieces are linked together as translated pages&amp;rdquo;&lt;/em>, vagyis megegyező (adott nyelvi könyvtárhoz képesti) relatív elérési út és fájlnév szükséges.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="interfész-fordítás">Interfész fordítás&lt;/h3>
&lt;p>Ennek a feladatnak két részét nevezném meg: &lt;strong>string lokalizáció&lt;/strong> és &lt;strong>lábléc fordítás&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>A string-ek (azok az állandó weboldal elemek, amelyek különféle működések közben jelennek meg, mint pl. Keresés vagy Találat) lokalizálása egyszerű, hiszen csak a megfelelő (internationalization, rövidítve &lt;em>i18n&lt;/em> a szóközi betűk száma alapján) nyelvi fájlt kell a weboldal gyökérkönyvtárának &lt;code>/i18n&lt;/code> mappájában elhelyezni (és ezzel felülírni a téma alapbeállítását). Lásd: &lt;a href="https://regisphilibert.com/blog/2018/08/hugo-multilingual-part-2-i18n-string-localization/" target="_blank" rel="noopener">Hugo Multilingual Part 2: Strings localization&lt;/a> és Wowchemy dokumentáció &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/language/" target="_blank" rel="noopener">Language and translation&lt;/a>. Az eredeti problémám a light/dark/automatic felületek neveinek lefordítása volt, amit egy Wowchemy fórumbeszélgetés javaslata oldott meg &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/discussions/1891" target="_blank" rel="noopener">Light/Dark/Automatic translation #1891&lt;/a>. Ez alapján meg kellett találnom és átmásolnom az eredeti &lt;code>hu.yaml&lt;/code> i18n fájlt az &lt;code>/i18n&lt;/code> gyökérbeli könyvtárba, majd frissítenem az angol &lt;code>en.yaml&lt;/code> fájlnak megfelelően.&lt;/p>
&lt;p>A lábléc fordítását ebben a szakaszban tárgyalom, a tartalomtól való elkülönülése miatt. Kicsit trükkösebb, mint az i18n fájlok, mivel &lt;em>partial&lt;/em>-okkal kell dolgozni. Röviden: át kell másolni egy partial HTML fájlját (&lt;PARTIALNAME>.html) a téma &lt;code>theme/&amp;lt;THEME&amp;gt;/layouts/partials/&lt;/code> mappájából a weboldal gyökér &lt;code>layouts/partials/&lt;/code> mappájába a további testreszabás (és az eredeti felülírása) érdekében. Lásd: &lt;a href="https://gohugo.io/templates/partials/" target="_blank" rel="noopener">Partial Templates&lt;/a> és Wowchemy dokumentáció &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization" target="_blank" rel="noopener">Customization&lt;/a>. Az eredeti problémám az volt, hogyan fordítsam le a lábléc szerzői jogi (copyright) és közreműködői (credits) szövegét.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>copyright fordítás: A &lt;code>config.toml&lt;/code> fájlban a &lt;code>copyright&lt;/code> paramétert üresre állítottam, csak a Creative Commons opciót használom (eredetileg a &lt;code>params.toml&lt;/code> fájlban). Azonban utóbbiban szerepel egy string paraméter, amelyet le kell fordítani. Hogyan adhatom hozzá a fordítást? Hogyan érvényesíthetőek a nyelvfüggő opciók? Ezt a Wowchemy repó egy 2016-os (!) többnyelvűségi kérdéséhez fűzött &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/issues/67#issuecomment-279551652" target="_blank" rel="noopener">megjegyzés&lt;/a> alapján oldottam meg. Röviden: &lt;em>&amp;ldquo;It seems that Hugo allows you to put both the core Hugo variables like &lt;code>title = &amp;quot;My blog&amp;quot;&lt;/code> and the Academic &lt;code>[params]&lt;/code> variables (like &lt;code>name = &amp;quot;My name in Russian&amp;quot;&lt;/code>) under the &lt;code>[languages.X]&lt;/code> configuration section.&amp;quot;&lt;/em> Magyarul: &amp;ldquo;Úgy tűnik, hogy a Hugo lehetővé teszi, hogy mind az alapvető Hugo változókat, például a &lt;code>title = &amp;quot;My blog&amp;quot;&lt;/code>, mind az Academic &lt;code>[params]&lt;/code> változókat (például &lt;code>name = &amp;quot;My name in Russian&amp;quot;&lt;/code>) a &lt;code>[languages.X]&lt;/code> konfigurációs szakasz alá lehessen helyezni.&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>credits fordítás: A láblécben szerettem volna lefordítani a Wowchemy közreműködői jegyzetét, amelyet a &lt;code>site_footer.html&lt;/code> fájlban egy if-else feltételen keresztül lehet megtenni. Ez a Wowchemy fórumbeszélgetés &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/discussions/1886" target="_blank" rel="noopener">How can I add credits by the end of the page? #1886&lt;/a> egy példával mutatott rá.&lt;/li>
&lt;li>copyright ikonok: a Creative Commons ikonok weblinkjei látszólag érvénytelenné váltak, ezért nem jelentek meg. Frissítenem kellett őket a &lt;code>site_footer_license.html&lt;/code> fájlban.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="használat">Használat&lt;/h2>
&lt;h3 id="automatikus-üzembehelyezés">Automatikus üzembehelyezés&lt;/h3>
&lt;p>Miután megírod a tartalmat és közzé kívánod tenni, a weboldalt a forrásfájljaiból fel kell építeni. Ez létrehoz egy &lt;code>/public&lt;/code> mappát a gyökérmappában. Ezután ezeket a fájlokat át kell másolni a weboldal könyvtárába egy tárhelyszolgáltatón. Ez fáradságos és előttem mások is túl akartak jutni rajta különféle automatizálással:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>shell szkriptek (&lt;a href="https://varmara.github.io/post/2019-01-15-deploying-a-hugo-based-website-on-github-user-pages/" target="_blank" rel="noopener">Deploying a hugo-based website on GitHub user pages | Marina Varfolomeeva&lt;/a> és &lt;a href="https://amber.rbind.io/2016/12/19/website/" target="_blank" rel="noopener">Making a Website Using Blogdown, Hugo, and GitHub Pages | Amber Thomas&lt;/a>)&lt;/li>
&lt;li>GitHubon kívüli folyamatos integrációs/üzembehelyezési (continuous integration/deployment, CI/CD) szolgáltatások igénybevételével, amelyek közül néhány tárhelyszolgáltatóként is működik (mint a Netlify). Például &lt;a href="https://creaturesurvive.github.io/repo/blog/hugo-on-github-pages-using-travis-ci-for-deployment/" target="_blank" rel="noopener">Hugo on GitHub Pages using Travis-CI for deployment&lt;/a> vagy lásd a blogdown könyv &lt;a href="https://bookdown.org/yihui/blogdown/deployment.html" target="_blank" rel="noopener">3. Deployment&lt;/a> fejezetét a témával kapcsolatos részletes leírásért.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Amikor nem olyan régen a GitHub Actions megszületett, minden lehetővé vált a GitHubon belül. A GitHub Actions egy beépített CI/CD szolgáltatás a GitHub-ban, ezért mindent meg lehet csinálni a GitHubon belül. Az alábbi bejegyzések alapján voltam képes elvégezni a weboldalam automatikus üzembehelyezését:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.jameswright.xyz/post/deploy-hugo-academic-using-githubio/" target="_blank" rel="noopener">Automate Deployment of Wowchemy Website onto GitHub Pages&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://lakemper.eu/blog/getting-started-with-hugo-academic-and-github-pages/" target="_blank" rel="noopener">Getting Started With Hugo Academic and Github Pages&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.morling.dev/blog/automatically-deploying-hugo-website-via-github-actions/" target="_blank" rel="noopener">Automatically Deploying a Hugo Website via GitHub Actions&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ruddra.com/hugo-deploy-static-page-using-github-actions/" target="_blank" rel="noopener">Hugo: Deploy Static Site using GitHub Actions&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Megjegyzés: Hallottam az &lt;a href="https://forestry.io/" target="_blank" rel="noopener">forestry.io&lt;/a>-ról, amely lehetővé teszi a forrásfájlok online szerkesztését és onnan való közzétételét. Parancssori felület nélküli lehetőség a webhely kezelésére.&lt;/p>
&lt;h3 id="aktuális-munkafolyamat">Aktuális munkafolyamat&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Megnyitom a (git verziókezelt) weboldal projektet az RStudio-ban.&lt;/li>
&lt;li>Létrehozok egy új bejegyzést a &amp;ldquo;New Post&amp;rdquo; bővítmény segítségével.&lt;/li>
&lt;li>Írom a tartalmat.&lt;/li>
&lt;li>Commit-olom a változásokat.&lt;/li>
&lt;li>Feltolom (push) a GitHubra a &lt;a href="https://github.com/hermanp/website" target="_blank" rel="noopener">forrás repóba&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>Hagyom, hogy a GitHub Actions elvégezze a dolgát: építse fel a weboldalt és telepítse a &lt;code>public&lt;/code> mappát a &lt;a href="https://github.com/hermanp/hermanp.github.io" target="_blank" rel="noopener">GitHub Pages repóba&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h1 id="tanulságok">Tanulságok&lt;/h1>
&lt;p>Két stratégiát látok, de nem zárják ki egymást:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>gondos dokumentáció olvasás és lassú, folyamatos munka: néha MUSZÁJ elolvasni&lt;/li>
&lt;li>mindent a lehető leggyorsabban kipróbálni és ha problémák merülnek fel, új iteráció indul (néha újratelepítéssel): nem szabad sokáig hezitálni, a lehető legtöbbet ki kell hozni az értékes időből&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ne stresszeld magad, ha nem tudod olyan gyorsan beindítani, mint mások. Hiszen sok bejegyzés található a telepítés közbeni félresiklásokról is! Ha szerencséd van, nem ragadsz bele a mocsárba. De a szerencse azok oldalán áll, akik tesznek is érte. 😉&lt;/p>
&lt;div class="alert alert-note">
&lt;div>
Ez a poszt az &lt;a href="https://hermanp.github.io/en/post/how-this-blogdown-site-was-created/">angol változat&lt;/a> fordításaként készült.
&lt;/div>
&lt;/div></description></item></channel></rss>